<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Hansard xml:lang="FR" id="13147808">
  <StartPageNumber>1</StartPageNumber>
  <DocumentTitle>
    <DocumentName>TÉMOIGNAGES</DocumentName>
  </DocumentTitle>
  <ExtractedInformation>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebate">Comité permanent des finances</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Number">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Session">1<Sup>re</Sup> SESSION</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Parliament">45<Sup>e</Sup> LÉGISLATURE</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Date">Le mercredi 1<Sup>er</Sup> octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="DateOtherLang">Wednesday, October 1, 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Institution">Comité permanent des finances</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Country">CANADA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="RecordingNote">[Enregistrement électronique]</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderTitle">TÉMOIGNAGES</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderDate">1<Sup>er</Sup> octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDocumentCategory">Committee</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitle">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleEn">NUMBER 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleFr">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaNumberNumber">04</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumDay">01</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumMonth">10</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumYear">2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaCreationTime">2025/10/01 16:30:00</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaInstitution">House Of Commons</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateFr">Comité permanent des finances</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateEn">Standing Committee on Finance</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Acronyme">FINA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerTitle">Présidente</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerName">Karina Gould</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SessionNumber">1</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="ParliamentNumber">45</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InCameraNote" />
  </ExtractedInformation>
  <HansardBody>
    <OrderOfBusiness>
      <CatchLine />
      <SubjectOfBusiness>
        <SubjectOfBusinessContent>
          <Timestamp Hr="16" Mn="30">(1630)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147811">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan (Calgary—Est PCC))</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907770">La séance est ouverte.</ParaText>
              <ParaText id="8907771">Bienvenue à la quatrième réunion du Comité permanent des finances de la Chambre des communes.</ParaText>
              <ParaText id="8907772">Je sais que l'occupant du fauteuil n'est pas nécessairement celui que vous vous attendiez à voir. Notre président observe le Yom Kippour aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8907773">Je profite de l'occasion pour souhaiter à tous nos amis juifs un très heureux Yom Kippour.</ParaText>
              <ParaText id="8907774">La réunion d'aujourd'hui se déroule sous forme hybride. J'aimerais rappeler aux participants les points suivants.</ParaText>
              <ParaText id="8907775">Avant de prendre la parole, veuillez attendre que je vous nomme. Ceux qui participent par vidéoconférence sont priés de cliquer sur l'icône du microphone pour activer leur micro, et de se mettre en sourdine lorsqu'ils ne parlent pas. Ceux qui sont sur Zoom peuvent sélectionner, au bas de leur écran, le canal qui leur convient, soit le parquet, l'anglais ou le français. Ceux qui sont dans la salle peuvent utiliser l'oreillette et sélectionner le canal désiré.</ParaText>
              <ParaText id="8907776">Aussi bien en personne que sur Zoom, veuillez lever la main si vous souhaitez prendre la parole. Les greffiers du Comité et moi-même ferons de notre mieux pour établir l'ordre des interventions.</ParaText>
              <ParaText id="8907777">Je vous rappelle que tous les commentaires doivent être adressés à la présidence.</ParaText>
              <ParaText id="8907778">Conformément à l'ordre de renvoi du jeudi 12 juin 2025, le Comité entreprend l'étude du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C-4</Document>, Loi concernant certaines mesures d'abordabilité pour les Canadiens et une autre mesure.</ParaText>
              <ParaText id="8907779">J'aimerais souhaiter la bienvenue à nos témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8907780">Mesdames et messieurs les témoins, pourrions-vous faire un tour de table pour que vous vous présentiez, en indiquant votre nom et le ministère pour lequel vous travaillez?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147861">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="307847" Type="28">Stephanie Lane (directrice exécutive, Gouvernance législative, ministère de l'Environnement)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907781">Bonjour. Je m'appelle Stephanie Lane et je suis directrice exécutive responsable de la gouvernance législative à Environnement et Changement climatique Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147863">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311821" Type="28">Judy Meltzer (sous-ministre adjointe déléguée, Direction générale de la protection de l'environnement, ministère de l'Environnement)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907782">Je m'appelle Judy Meltzer et je suis sous-ministre adjointe déléguée à la Direction générale de la protection de l'environnement à Environnement et Changement climatique Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147865">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="299741" Type="28">Luisa Rizzo (directrice générale, Direction des décisions de la TPS/TVH, Agence du revenu du Canada)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907783">Je m'appelle Luisa Rizzo et je représente la Direction des décisions de la TPS/TVH à l'Agence du revenu du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147868">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell (directrice, Immeubles et institutions financières, Division de la taxe de vente, ministère des Finances)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907785">Je m'appelle Amanda Riddell et je suis directrice de la section des biens immobiliers et des institutions financières à Finances Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147870">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe (directeur général, Législation, Division de la taxe de vente, ministère des Finances)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907786">Je m'appelle Gervais Coulombe. Je suis le directeur général, Législation, de la Division de la taxe de vente du ministère des Finances.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147872">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322828" Type="28">Nina Gormanns (directrice, Politique d’accise, Division de la taxe de vente, ministère des Finances)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907787">Je m'appelle Nina Gormanns et je suis directrice responsable de la politique de l'accise au ministère des Finances du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147874">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci (directrice, Projets stratégiques, Division de l'impôt des particuliers, ministère des Finances)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907788">Je m'appelle Stefania Bartucci, et je suis directrice des projets stratégiques à la Division de l'impôt des particuliers à Finances Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147880">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="279360" Type="28">Lindsay Gwyer (directrice générale, Législation, Division de la législation de l'impôt, Direction de la politique de l'impôt, ministère des Finances)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907789">Je m'appelle Lindsay Gwyer et je suis directrice générale de la Division de la législation de l'impôt au ministère des Finances.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147881">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322824" Type="28">Cathy Hawara (secrétaire adjointe du Cabinet, Institutions démocratiques et appareil gouvernemental, Bureau du Conseil privé)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907790">Je m'appelle Cathy Hawara et je suis secrétaire adjointe du Cabinet, Appareil gouvernemental et institutions démocratiques, au Bureau du Conseil privé.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147882">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault (directrice générale, Direction de la politique législative, Direction générale de la politique législative et des affaires réglementaires, Agence du revenu du Canada)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907791">Je m'appelle Isabelle Brault. Je suis la directrice générale de la Direction de la politique législative, Direction générale de la politique législative et des affaires réglementaires de l'Agence du revenu du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13147883">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907792">Je remercie les témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8907793">Je crois comprendre que les représentants du ministère des Finances feront une déclaration préliminaire de cinq minutes. Je pense que vous êtes deux — monsieur Coulombe et madame Bartucci.</ParaText>
              <ParaText id="8907794">Je vais vous céder la parole, puis nous passerons directement aux questions.</ParaText>
              <ParaText id="8907795">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147885">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907796">Je vous remercie de nous avoir invités à comparaître aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8907797">Je suis ici pour parler de la partie 1 du projet de loi.</ParaText>
              <ParaText id="8907798">La partie 1 du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> abaisse le premier taux d'imposition du revenu des particuliers — celui qui s'applique au revenu imposable jusqu'à un maximum de 57 375 $ — de 15 % à 14 % à compter du 1<Sup> er</Sup> juillet 2025.</ParaText>
              <ParaText id="8907799">Vous remarquerez que deux taux sont indiqués dans le projet de loi. Étant donné que le revenu est déclaré aux fins des impôts calculés sur une base annuelle, le taux d'imposition pour toute l'année 2025 serait de 14,5 % pour refléter la réduction du taux d'imposition qui entrerait en vigueur au milieu de l'année. Le taux pour l'année 2026 au complet et les années d'imposition ultérieures serait de 14 %.</ParaText>
              <ParaText id="8907800">Sur le plan administratif, l'Agence du revenu du Canada a mis à jour ses tables de retenues à la source et ses communications avec les employeurs et les administrateurs de la paie pour tenir compte de la réduction du taux. Depuis le 1<Sup> er</Sup> juillet, les personnes ayant un revenu d'emploi ou un autre revenu assujetti à des retenues à la source pourraient voir leur impôt retenu à un taux de 14 % pour la deuxième moitié de l'année. Sinon, les particuliers bénéficieront de l'allégement fiscal lorsqu'ils soumettront leur déclaration de revenus au printemps.</ParaText>
              <ParaText id="8907801">Ce changement devrait profiter à près de 22 millions de Canadiens. Les particuliers admissibles bénéficieraient d'un allégement fiscal pouvant aller jusqu'à 420 $ en 2026, soit la première année complète où le taux sera de 14 %. Les ménages à deux revenus bénéficieraient d'un allégement pouvant aller jusqu'à 840 $. Les économies d'impôt pour 2025 devraient représenter environ la moitié de ce montant.</ParaText>
              <ParaText id="8907802">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147895">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907803">Merci de nous recevoir.</ParaText>
              <ParaText id="8907804">La partie 2 du projet de loi propose l'instauration d'un remboursement de TPS pour les acheteurs d'une première habitation. Ils pourraient recevoir un remboursement d'un montant maximal de 50 000 $ pour une nouvelle habitation d'un prix égal ou inférieur à 1 million de dollars, équivalent à un allégement complet de la TPS de 5 %.</ParaText>
              <ParaText id="8907805">Pour une nouvelle habitation dont le prix se situe entre 1 et 1,5 million de dollars, le remboursement maximal de 50 000 $ serait éliminé progressivement de manière linéaire. Ainsi, une habitation de 1,1 million de dollars serait admissible à un remboursement de 40 000 $; une habitation de 1,2 million de dollars serait admissible à un remboursement de 30 000 $, et ainsi de suite. Aucun remboursement ne serait accordé pour les habitations dont le prix est de 1,5 million de dollars et plus.</ParaText>
              <ParaText id="8907806">De façon générale, l'acheteur d'une première habitation admissible pourra bénéficier de cette mesure et le terme est défini dans les modifications proposées.</ParaText>
              <Timestamp Hr="16" Mn="35">(1635)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8907807">De façon générale, le remboursement s'appliquerait aux mêmes types de logements admissibles que ceux visés par le remboursement partiel de la taxe sur les produits et services pour les habitations neuves, à savoir les maisons familiales, les copropriétés, les habitations construites pour soi-même et les parts dans une coopérative d'habitation.</ParaText>
              <ParaText id="8907808">La mesure s'appliquerait généralement aux achats effectués en vertu de contrats conclus à compter du 27 mai 2025. Je rappelle que l'avis de motion des voies et moyens à ce sujet avait été déposé par le <Affiliation DbId="318631" Type="4">ministre Champagne</Affiliation> le 27 mai dernier. C'est une mesure temporaire. En effet, les contrats conclus à partir de 2031 ne donneront pas droit à ce remboursement.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8907809"> La partie 3 contient des modifications apportées à la Loi sur la tarification de la pollution causée par les gaz à effet de serre afin d'abroger de façon permanente le régime fédéral de redevance sur les combustibles prévu à la partie 1 de cette loi. La redevance s'est appliquée jusqu'en mars 2025 dans 8 provinces et 2 territoires au pays. Le règlement visant à mettre fin à l'application de la redevance a été publié dans la partie II de la <I>Gazette du Canada</I> le 15 mars dernier.</ParaText>
              <ParaText id="8907810">La partie 3 propose des modifications législatives visant à abroger le régime de redevance sur les combustibles selon quatre phases afin d'assurer un processus ordonné pour les payeurs et l'Agence du revenu du Canada.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8907811">Premièrement, il y a eu une abrogation rétroactive au 1<Sup>er</Sup> avril des dispositions qui imposaient la redevance afin de refléter ce que le règlement avait déjà fait.</ParaText>
              <ParaText id="8907812">Deuxièmement, le 1<Sup>er</Sup> octobre, donc aujourd'hui, l'abrogation des dispositions permettant la plupart des remboursements, sujette à l'approbation du Parlement, entrera en vigueur.</ParaText>
              <ParaText id="8907813">Troisièmement, le 1<Sup>er</Sup> novembre, il y aura abrogation de toutes les exigences liées aux inscriptions. Les inscrits auront donc jusqu'au 31 octobre pour faire une déclaration finale en ce qui a trait à leurs obligations antérieures au 1<Sup>er</Sup> avril.</ParaText>
              <ParaText id="8907814">Quatrièmement, le 1<Sup>er</Sup> avril 2035, il y aura abrogation de l'ensemble des dispositions de la partie 1 et des règlements pris sous son autorité habilitante.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8907815">Voilà qui conclut ma déclaration préliminaire pour les parties 2 et 3.</ParaText>
              <ParaText id="8907816">Monsieur le président, je ne sais pas si vous souhaitez céder la parole à la représentante du Bureau du Conseil privé pour qu'elle vous donne un aperçu de la partie 4.</ParaText>
              <ParaText id="8907817">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147921">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322824" Type="28">Cathy Hawara</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907818">Merci de m'avoir invitée à témoigner aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8907819">La partie 4 du projet de loi vise à préciser l'intention du Parlement d'établir que les activités des partis politiques fédéraux relatives aux renseignements personnels relèvent exclusivement de la compétence fédérale et, plus précisément, de la Loi électorale du Canada. Elle préciserait en outre que tel est le cas depuis le 31 mai 2000.</ParaText>
              <ParaText id="8907820">Enfin, le projet de loi propose de nouvelles exigences auxquelles les partis politiques devraient se conformer en ce qui concerne leurs politiques en matière de protection des renseignements personnels.</ParaText>
              <ParaText id="8907821">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13147927">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907822"> Nous allons commencer notre première série de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8907823">Monsieur Kelly, vous disposez de six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147929">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly (Calgary Crowfoot, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907824">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8907825">Merci aux fonctionnaires de leur présence.</ParaText>
              <ParaText id="8907826">Le directeur parlementaire du budget vient de publier un rapport accablant. Il a livré un témoignage assez choquant devant le comité des opérations gouvernementales la semaine dernière.</ParaText>
              <ParaText id="8907827">Dans le titre du projet de loi, il est question de « mesures d'abordabilité pour les Canadiens », mais les Canadiens font face à un coût de la vie extrêmement élevé, alimenté par l'inflation causée par des déficits.</ParaText>
              <ParaText id="8907828">Puis‑je donc confirmer que le ministère est d'accord avec le directeur parlementaire du budget, qui a indiqué que les mesures d'abordabilité se résument à moins de 200 $ par famille canadienne annuellement? Est‑ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147938">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907829">Je peux parler des économies d'impôt liées à la réduction du taux d'imposition de la première tranche de revenu des particuliers, qui pourraient atteindre 420 $ en 2026 ou environ la moitié de ce montant en 2025. Il s'agit d'économies potentielles découlant de cette mesure.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147941">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907830">Si je comprends bien, vous dites qu'il s'agit des économies maximales absolues.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147943">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907831">Oui, ce serait le maximum.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147945">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907832">Je voulais savoir si les économies moyennes dont bénéficierait un Canadien ordinaire seraient inférieures à 200 $.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147946">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907833">En ce qui concerne la réduction du taux d'imposition, cela dépendra vraiment de la situation de chaque personne et plus précisément de son niveau de revenu imposable et des crédits d'impôt non remboursables qu'elle demande, ce qui réduit déjà l'impôt à payer.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="40">(1640)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147950">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907834">Le directeur parlementaire du budget avait estimé ce montant à moins de 200 $ en moyenne. Si je comprends bien, je crois que le montant était de 190 $. Est‑ce exact? Cela vous semble‑t‑il juste?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147954">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907835">Cela dépend vraiment de la situation de chaque personne, des demandes de crédits d'impôt non remboursables et du revenu imposable moyen. Je ne peux pas me prononcer sur l'exactitude des montants fournis par le directeur parlementaire du budget.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147959">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907836">L'équité fiscale pour les Canadiens repose sur le principe que chaque contribuable paie ce qu'il doit en vertu de la loi. Le ministère estime‑t‑il que tous les contribuables doivent payer ce qu'ils doivent?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147967">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="279360" Type="28">Lindsay Gwyer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907837">De manière générale, oui. Nous pensons que, conformément à la loi...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147970">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907838">Les déclarants à l'étranger bénéficient d'énormes avantages dans le régime fiscal. Il y a près de six ans, un rapport accablant du vérificateur général révélait que le ministère leur accordait souvent des mois, voire des années, pour produire l'information demandée, tandis que le déclarant canadien moyen était automatiquement tenu de payer la totalité du montant dû lorsqu'il ne produisait pas l'information demandée dans les 30 jours.</ParaText>
              <ParaText id="8907839">Est‑ce toujours ainsi que l'on procède à l'ARC?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147978">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="279360" Type="28">Lindsay Gwyer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907840">Je travaille au ministère des Finances. Je ne peux donc pas vraiment parler des pratiques de l'ARC... </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147981">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907841">Peut-être que les représentantes de l'ARC qui sont ici pourraient nous en dire plus à ce sujet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147984">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="279360" Type="28">Lindsay Gwyer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907842">La question est peut-être de savoir comment nos demandes d'information sont traitées pour les personnes qui ne résident pas au Canada par rapport à celles qui y résident. En vertu de la loi, il n'y a pas de différence entre une personne qui se trouve à l'étranger et...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147988">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907843">Le vérificateur général a constaté que l'ARC avait pour pratique de prolonger, pendant des mois ou des années, le délai accordé à un déclarant à l'étranger dont la situation était complexe pour produire l'information demandée et souvent, en fait, d'annuler une demande de renseignements. Or, dans le cas d'un déclarant au Canada dont la déclaration était simple, si ce dernier ne fournissait pas les renseignements demandés, l'ARC lui réclamait simplement le montant en question.</ParaText>
              <ParaText id="8907844">Est‑ce toujours ainsi que l'on procède à l'ARC?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13147994">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907845">Bien que la question ne porte pas sur le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> ni sur ses dispositions, je peux confirmer que l'ARC a donné suite aux recommandations du vérificateur général et que nous avons clarifié les choses quant aux délais pour les demandes de renseignements concernant les personnes qui ne résident pas au Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13147998">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907846">J'aimerais que vous reveniez au Comité là‑dessus si vous avez un moyen de montrer dans quelle mesure les délais ont changé depuis que le rapport du vérificateur général a été publié.</ParaText>
              <ParaText id="8907847">Le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> est une mesure d'abordabilité. L'équité fiscale est quelque chose d'important pour les Canadiens. Ils paient beaucoup d'impôt sur le revenu et s'attendent à ce que l'équité fiscale règne.</ParaText>
              <ParaText id="8907848">Nous avons vu des entreprises utiliser des paradis fiscaux, dont Brookfield, que le <Affiliation DbId="314774" Type="1">premier ministre</Affiliation> dirigeait jusqu'à récemment et qui a créé des fonds et les a enregistrés dans des paradis fiscaux à l'étranger — aux Bermudes et aux îles Caïmans.</ParaText>
              <ParaText id="8907849"> Les mesures de perception de l'impôt de ce gouvernement permettront-elles de cibler ces déclarants à l'étranger et de garantir que les entreprises ne puissent pas éviter de payer des impôts au Canada?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148003">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="279360" Type="28">Lindsay Gwyer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907850">Le projet de loi ne contient aucune disposition relative à l'inobservation fiscale à l'étranger. C'est une question à laquelle le ministère des Finances travaille en permanence. Ces dernières années, des mesures ont été annoncées pour mettre en œuvre des règles relatives à l'inobservation fiscale à l'étranger, mais nous sommes ici pour parler des mesures contenues dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>. Nous n'avons donc pas ici les personnes les mieux placées pour parler de ces autres mesures qui ont été proposées ces dernières années.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148006">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907851">Merci. Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8907852">Si les témoins n'ont pas de réponses à certaines questions aujourd'hui, ils peuvent toujours les soumettre après coup.</ParaText>
              <ParaText id="8907853"> Nous passons au prochain intervenant. Il s'agit de Jake Sawatzky, qui dispose de six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="45">(1645)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148012">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky (New Westminster—Burnaby—Maillardville, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907854">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8907855">Merci à tous les témoins d'être venus aujourd'hui. Nous vous sommes reconnaissants de nous accorder du temps.</ParaText>
              <ParaText id="8907856">Les jeunes Canadiens ont souvent de la difficulté à accéder à la propriété. Qui exactement est admissible à l'allégement de la taxe pour les habitations? Cette mesure législative vise‑t‑elle principalement les jeunes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148016">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907857">Cette mesure ne vise pas forcément les jeunes, mais elle est destinée aux acheteurs d'une première habitation qui, en moyenne, sont généralement de jeunes Canadiens. Les gens qui seraient considérés comme des acheteurs d'une première habitation doivent être des citoyens canadiens ou des résidents permanents. Ils doivent être âgés d'au moins 18 ans et, au moment où ils prennent possession de l'habitation, ils ne doivent pas avoir été propriétaires d'une habitation au cours de l'année en question ni au cours des quatre années précédentes. Leur époux ou conjoint de fait ne doit pas non plus avoir été propriétaire d'une habitation au cours de cette année ou des quatre années précédentes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148024">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907858">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907859">Pourriez-vous expliquer pourquoi cette mesure s'adresse à certains acheteurs qui n'ont pas été propriétaires au cours des quatre dernières années? Cela pourrait‑il exclure de jeunes familles qui ont peut-être dû vendre leur propriété en raison de difficultés financières, mais qui sont toujours confrontées à des problèmes d'abordabilité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148030">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907860">La période de quatre ans ou plus a été choisie parce que cela concorde avec d'autres programmes qui relèvent de la Loi de l'impôt sur le revenu et qui concernent les nouveaux logements. Le compte d’épargne libre d'impôt pour l'achat d'une première propriété, par exemple, et le Régime d'accession à la propriété prévoient un critère de période similaire. On limite également la période que l'ARC doit examiner pour déterminer depuis combien de temps une personne n'est pas propriétaire d'une habitation.</ParaText>
              <ParaText id="8907861">Quant à votre question de savoir si cette période devrait être plus courte, nous nous efforçons, là encore, de la rendre conforme aux autres définitions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148037">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907862">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907863">Le remboursement de la TPS ne s'applique pas aux habitations d'une valeur de 1,5 million de dollars et plus. Sur les marchés où les prix sont élevés, comme ceux de Vancouver ou de Toronto, la valeur de certaines maisons pour accéder à la propriété dépasse en fait ce seuil. Est‑il possible que la mesure pénalise injustement les jeunes Canadiens qui vivent dans certaines régions où les prix sont plus élevés?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148039">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907864">Le seuil de 1 million de dollars couvre en fait plus de 97 % des propriétés acquises par des acheteurs d'une première habitation. Seulement moins de 3 % des propriétés dépassent la barre du million de dollars. La marge supplémentaire entre 1 et 1,5 million de dollars, qui donne droit à un allégement partiel, a été incluse pour tenir compte du fait que certains marchés, comme ceux de Vancouver et de Toronto, affichent des prix plus élevés.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148043">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907865">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907866">Pour en revenir à l'abordabilité en général, est‑il possible que la mesure ne se traduise que par une augmentation des profits des promoteurs immobiliers? Comment pouvons-nous nous assurer qu'elle contribue à l'abordabilité plutôt qu'à un gonflement des prix?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148047">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907867">L'un des principaux avantages du remboursement pour les acheteurs d'une première habitation, qui n'est accessible qu'à une certaine partie du marché, c'est que si les acheteurs d'une première habitation le préfèrent, ils peuvent toujours ne pas dire qu'ils sont des acheteurs d'une première habitation, négocier le prix de leur propriété et demander le remboursement directement à l'ARC. Toutefois, s'ils n'ont pas d'objection à confier le remboursement au constructeur, ils peuvent le faire, peut-être après avoir négocié le prix de la propriété.</ParaText>
              <ParaText id="8907868">Compte tenu de ce que prévoit la mesure et du fait que les acheteurs d'une première habitation n'ont pas à discuter avec le constructeur de la possibilité d'obtenir le remboursement, nous sommes assez convaincus que l'allégement profitera en grande partie, sinon en totalité, à l'acheteur d'une première habitation. D'autres modèles pourraient être envisagés, qui comporteraient un peu plus de risques, mais dans le cas présent, nous sommes assez confiants que l'allégement profitera aux personnes visées.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148053">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907869">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907870">Je me demande si vous pourriez nous donner une estimation du nombre de jeunes Canadiens qui pourront acheter une propriété grâce à ce remboursement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148058">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907871">Nous avons estimé que le remboursement pour les acheteurs d'une première habitation s'appliquera à 47 000 nouvelles habitations. Nous estimons que les acheteurs d'une première habitation représentent environ 30 % du marché.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148062">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907872">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907873">Étant donné que la mesure s'applique aux nouvelles constructions, quel effet le gouvernement estime‑t‑il qu'elle aura sur l'offre pour ce qui est de la construction d'habitations abordables pour les jeunes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148067">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907874">Je suis désolée, mais pouvez-vous répéter votre question?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148071">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907875">La mesure ne s'applique qu'aux nouvelles constructions. Est‑ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148074">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907876">Oui, le remboursement de la TPS ne s'applique qu'aux nouvelles constructions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148077">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907877">Quel effet aura‑t‑elle sur l'offre d'habitations?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148080">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907878">L'allégement vise les nouvelles constructions, auxquelles s'applique bien sûr la TPS. La TPS ne s'applique généralement pas aux habitations existantes. Comme cette mesure incitative, qui est assez généreuse, vise les nouvelles constructions, elle a pour but d'encourager les acheteurs d'une première habitation à envisager l'achat d'une habitation neuve plutôt que d'une habitation existante. Il devrait en résulter une augmentation de la demande sur le marché des habitations neuves. Les constructeurs devraient alors réagir en construisant de nouvelles habitations pour répondre à la demande supplémentaire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="50">(1650)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148089">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319899" Type="47">Jake Sawatzky</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907879">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907880"> Nous avons quelque peu parlé de l'achat de propriétés, mais bien sûr, beaucoup de gens sont locataires. De nombreux jeunes Canadiens ne peuvent pas encore devenir propriétaires. Comment cette mesure aiderait-elle les Canadiens qui paient des loyers en hausse et qui n'ont pas assez d'argent pour une mise de fonds?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148094">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907881"> La mesure n'aide pas les locataires directement, en ce sens qu'elle profite aux acheteurs, mais elle pourrait aider les locataires indirectement du fait qu'elle augmente l'offre d'habitations en général.</ParaText>
              <ParaText id="8907882"> Surtout, une vaste mesure d'allégement a été prise en 2023, lorsque le gouvernement a instauré le remboursement pour logements construits spécialement pour la location, qui accordait un allégement de 100 % de la TPS pour ces logements. Cette mesure devrait contribuer à stimuler la construction d'un plus grand nombre de logements locatifs. Encore une fois, une augmentation de l'offre entraîne généralement une baisse des loyers.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148105">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907883">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8907884">C'est maintenant au tour de M. Garon.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148107">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon (Mirabel, BQ)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907885">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8907886">Mesdames et messieurs les fonctionnaires, je vous remercie d'être avec nous aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8907887">Je vais commencer par poser une question aux fonctionnaires du ministère des Finances au sujet de la tarification du carbone, qui s'attendent sans doute à ce qu'elle leur soit posée.</ParaText>
              <ParaText id="8907888">Pendant la campagne électorale, on a annoncé une mesure prévue dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>, c'est-à-dire l'élimination de la taxe sur le carbone pour les consommateurs. Selon ce que je comprends, les remboursements liés à la taxe sur le carbone étaient versés à l'avance.</ParaText>
              <ParaText id="8907889">Le dernier versement, qui a été fait à quelques jours des élections, a-t-il été financé à partir de paiements de la taxe sur le carbone effectués préalablement dans les provinces où elle s'appliquait, ou cet argent a-t-il été prélevé du fonds consolidé du revenu?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148127">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907890">Merci de la question.</ParaText>
              <ParaText id="8907891">Je peux commencer à répondre à la question, puis Mme Gormanns pourra ajouter des précisions, au besoin.</ParaText>
              <ParaText id="8907892">Il y a deux choses à noter. D'abord, l'exercice de réconciliation entre les sommes perçues au titre de la redevance sur les combustibles et les remboursements qui ont été faits, y compris les paiements liés à l'incitatif à agir pour le climat, a toujours lieu après que les paiements ont eu lieu. Dans tous les cas de paiements dans l'histoire...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148136">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907893">Je vais vous interrompre, parce que deux minutes se sont écoulées et vous ne répondez pas à la question.</ParaText>
              <ParaText id="8907894">D'après un document du ministère des Finances, selon la politique, « pour remettre les produits de la redevance sur les combustibles avant leur perception pour un trimestre donné, les paiements de l'IAC seraient versés au début de chaque trimestre. »</ParaText>
              <ParaText id="8907895">La taxe était-elle donc remboursée avant qu'elle soit perçue, oui ou non? C'est un mot de trois lettres que j'attends, ce n'est pas une explication de 14 phrases.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148143">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907896">Ce que j'allais dire, c'est que, oui, cela venait toujours du fonds consolidé du revenu...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148146">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907897">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8907898">Je vais passer à ma prochaine question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148149">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907899">... mais il y avait un exercice de réconciliation ultérieurement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148151">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907900">La partie comptable ne m'intéresse pas. Les libéraux ont volé 814 millions de dollars aux Québécois, qui ont contribué aux remboursements offerts aux contribuables des provinces concernées. C'est un vol et c'est de l'achat de votes. Je voulais que des fonctionnaires compétents — je vous remercie, d'ailleurs, car vous l'êtes — répondent à cela.</ParaText>
              <ParaText id="8907901">Mes prochaines questions portent sur le remboursement de la taxe sur les produits et services, ou TPS, pour les acheteurs d'une première habitation. Nous appuyons l'esprit de cette politique. C'est une bonne politique. Cependant, quand des citoyens de Mirabel ou d'ailleurs au Québec appellent l'ARC pour les informer du fait qu'ils ont acheté leur première maison et qu'ils demandent leur remboursement, on leur répond qu'on ne le donne pas tout de suite. Il y a des exemples de cela partout au Québec. Pourtant, le gouvernement nous dit que la mesure est en vigueur et que, depuis l'abolition de la taxe sur le carbone pour les consommateurs et l'adoption de la motion des voies et moyens, les tables d'impôt ont changé. Cela a été immédiat.</ParaText>
              <ParaText id="8907902">Comment se fait-il qu'un citoyen de ma circonscription qui est admissible à un remboursement se fasse répondre par l'ARC qu'elle n'a aucune idée de ce dont il parle et que le remboursement n'est pas prêt?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148167">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907903">Pour mettre en œuvre la mesure sur les premières habitations neuves, les autorités responsables du remboursement demandent que le projet de loi qui est devant vous reçoive la sanction royale.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148172">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907904">La motion des voies et moyens n'est donc pas suffisante.</ParaText>
              <ParaText id="8907905">Est-ce bien cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148174">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907906">Une motion des voies et moyens n'est pas suffisante pour autoriser des paiements à partir du fonds consolidé du revenu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="55">(1655)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148177">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907907">Quand le gouvernement nous dit que c'est déjà en vigueur parce qu'on a adopté la motion des voies et moyens, c'est donc inexact.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148180">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907908">Par contre, l'application sera rétroactive au 27 mai 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148182">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907909">Est-ce que ce sera remboursé avec intérêts?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148183">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907910">Je ne sais pas si l'Agence...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148185">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907911">Des citoyens de ma circonscription qui ont acheté une maison et qui sont admissibles à un remboursement se font dire qu'il leur faut attendre avant de le recevoir.</ParaText>
              <ParaText id="8907912">Puisqu'on dit que la mesure, qui a été annoncée au mois de mars, s'appliquera de façon rétroactive, est-ce que des intérêts seront payés sur ce remboursement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148190">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907913">Je remercie le député de sa question.</ParaText>
              <ParaText id="8907914">J'aimerais apporter un complément d'information de la part de l'Agence.</ParaText>
              <ParaText id="8907915">Le traitement sera le même quelle que soit la mesure fiscale déposée au Parlement par avis de motion des voies et moyens. L'avis de motion des voies et moyens, en soi, ne nous donne pas l'autorité d'effectuer un remboursement ou de faire un paiement. Nous devons attendre la sanction royale quant au projet de loi. Le montant sera versé selon les calculs prévus dans la Loi qui entrera en vigueur. La date d'admissibilité est reportée au 27 mai 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148200">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907916">Je comprends, et votre réponse me satisfait. Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8907917">Ma dernière question porte sur la baisse du taux d'imposition relativement à l'impôt sur le revenu des particuliers qui se situent dans la première tranche d'imposition.</ParaText>
              <ParaText id="8907918">Évidemment, cela touche la valeur des remboursements de certains crédits d'impôt non remboursables, notamment pour les personnes en situation de handicap.</ParaText>
              <ParaText id="8907919">Certaines d'entre elles ont communiqué avec nous à ce sujet. Selon ces personnes, la baisse d'impôt fait aussi diminuer les crédits d'impôt qu'elles reçoivent, en raison de leur handicap. Nous avons donc vérifié les calculs liés à leur situation. </ParaText>
              <ParaText id="8907920">N'oublions pas qu'il est question d'équité. L'objectif est de rendre service à la classe moyenne ou aux gens un peu plus pauvres par la prise de mesures fiscales.</ParaText>
              <ParaText id="8907921">Le ministère des Finances a-t-il considéré des façons d'aider ces personnes?</ParaText>
              <ParaText id="8907922">A-t-on pensé à des mesures visant les groupes les plus touchés? Je parle des personnes en situation de handicap, mais cela s'applique aussi à bien des crédits d'impôt non remboursables qui sont calculés pour les particuliers qui se situent dans la première tranche d'imposition.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148218">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907923">Le ministère des Finances est conscient des préoccupations de ces parties prenantes. Nous menons actuellement notre analyse et étudions les différentes options.</ParaText>
              <ParaText id="8907924"> Je voudrais vous donner rapidement quelques renseignements sur ce qui se passe exactement ici. Le taux d'imposition de la première tranche est lié au taux des crédits d'impôt non remboursables, de sorte que lorsque le premier baisse ou augmente, il en va de même pour le second. L'objectif de ce lien est de compenser l'impôt sur le revenu qui sert à payer les dépenses liées au crédit d'impôt demandé par la personne. Nous utilisons le taux le plus bas pour cela, car tous les contribuables, quelle que soit leur tranche d'imposition, paient le taux le plus bas sur au moins une partie de leur revenu. Il s'agit donc d'un principe d'équité dans le système. On garantit également que les personnes qui demandent des crédits similaires bénéficient du même allégement fiscal, quel que soit leur niveau de revenu. Par conséquent, pour toute personne qui demande un crédit d'impôt non remboursable en 2025, le taux passera de 15 % à 14,5 %, et en 2026 et les années suivantes, à 14 %.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148237">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907925">Merci. Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8907926">Nous passons à la deuxième série de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8907927">Je cède d'abord la parole à Mme Cobena, qui dispose de cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148241">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena (Newmarket—Aurora, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907928">Pouvez-vous dire au Comité combien d'habitations ont été construites au Canada au cours des 12 derniers mois?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148242">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907929">Je ne sais pas de mémoire. Je suppose qu'il s'agit de plus de 200 000.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148244">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907930">Je suis désolée. Combien?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148247">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907931"> De mémoire, je dirais qu'il y en a généralement plus de 200 000 par année. Je ne connais pas le nombre exact pour les 12 derniers mois.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148248">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907932">Est‑ce 200 000 habitations pour les 12 derniers mois seulement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148250">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907933">Comme je l'ai dit, je ne connais pas le nombre exact pour les 12 derniers mois, mais en général, on peut dire qu'il s'agit d'environ 250 000 par année.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148254">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907934">Parmi ces nouvelles habitations construites, combien coûtent moins d'un million de dollars et sont acquises par des acheteurs d'une première habitation?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148257">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907935">J'ai un tableau pour cela. Pour que vous le sachiez, il ne s'agit pas ici du chiffre de 250 000, car une certaine portion des mises en chantier sont pour des logements locatifs, et ils ne sont pas inclus dans le calcul aux fins de ce remboursement. Parmi ceux qui sont... Oh, à vrai dire, je n'ai pas le total ici. Je peux l'obtenir pour vous, mais l'idée est qu'environ 97 % de ces logements valent moins de 1 million de dollars, et 3 % de ces logements valent entre 1 et 1,5 million de dollars.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="00">(1700)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148265">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907936">Étant donné que les maisons de plus de 1 million de dollars ne sont pas admissibles au remboursement intégral de la TPS, seriez-vous d'accord pour dire alors que la majorité des acheteurs d'une première maison dans les grands centres urbains comme Toronto, Vancouver et Montréal ne profiteraient pas de ce remboursement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148274">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907937">Non, je ne pense pas que c'est vrai. Les acheteurs d'une première maison à Vancouver et à Toronto n'achètent peut-être pas une maison unifamiliale; ils achètent probablement de nouvelles copropriétés lorsqu'il s'agit d'une nouvelle construction. En général, on s'attend à ce que même les acheteurs d'une première maison dans les marchés plus coûteux profitent du remboursement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148280">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907938">Y a‑t‑il une augmentation statistiquement mesurable des mises en chantier qui peut être directement attribuable à la politique de remboursement de la TPS?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148287">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907939">Nous n'avons pas ce genre de chiffres, car lorsqu'on présente une mesure comme celle‑ci en même temps que de nombreuses autres mesures, pas seulement des mesures fiscales, mais d'autres types de mesures fédérales, et pas seulement à l'échelle fédérale, mais aussi aux échelles provinciale et municipale, puis qu'on doit tenir compte de divers facteurs qui n'ont absolument rien à voir avec le gouvernement, comme les taux d'intérêt, les conditions économiques, la disponibilité de la main-d'œuvre, le coût des intrants, etc., ces choses ont toutes une incidence sur le coût des logements et, par la suite, sur la demande. Il est très difficile, voire impossible d'obtenir une estimation précise du nombre de nouvelles constructions qui seront attribuables à cette seule mesure.</ParaText>
              <ParaText id="8907940">Cela dit, pour ce qui est de l'orientation prévue, nous nous attendons à ce que les acheteurs d'une première maison demandent plus de nouvelles constructions. Cette demande accrue, si ces nouveaux acheteurs sont encouragés à acheter une nouvelle maison plutôt qu'une maison plus vieille non visée par la TPS, devrait amener les constructeurs à augmenter le nombre de mises en chantier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148296">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907941">En revanche, a‑t‑on observé la moindre diminution du prix moyen des maisons ou des logements locatifs depuis la mise en place de ce remboursement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148302">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907942">Nous ne nous attendons pas à une diminution du prix des maisons attribuable à ce remboursement, car il est réclamé directement par l'acheteur. Comme je l'ai dit, les acheteurs ne sont même pas tenus d'indiquer au constructeur qu'il s'agit de leur première maison. Le constructeur va demander un prix en fonction du marché. On peut assigner le remboursement au constructeur et l'inscrire dans le contrat, ou on peut le réclamer directement à l'Agence du revenu du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148311">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907943">Pouvez-vous confirmer si l'Agence peut légalement administrer ou appliquer un changement fiscal avant que le Parlement ait adopté la loi habilitante?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148313">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907944">J'aimerais demander à mes collègues de l'Agence de répondre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148318">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907945">Comme je l'ai mentionné plus tôt, dans le cas d'un remboursement, l'Agence doit attendre que la loi habilitante ait reçu la sanction royale. L'Agence ne peut pas parler de l'incidence de la mesure ni de son application, puisque le Parlement l'étudie encore.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148326">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907946">Dans le cas de la taxe de vente numérique, l'Agence du revenu du Canada a commencé à la percevoir avant que la loi reçoive la sanction royale.</ParaText>
              <ParaText id="8907947">Pouvez-vous confirmer que le gouvernement a dû rembourser l'argent obtenu ainsi puisque la loi n'était pas encore en vigueur?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148334">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907948">Veuillez répondre en l'espace de 10 secondes, s'il vous plaît.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148337">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907949">Les remboursements nécessitent la sanction royale, et ils n'ont donc pas eu lieu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148339">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907950">Puis‑je préciser ma question?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148343">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907951">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8907952">Nous avons ensuite M. Lavoie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148345">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie (Beauport—Limoilou, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907953">Je remercie les témoins d'être là aujourd'hui. J'en suis très content.</ParaText>
              <ParaText id="8907954">Compte tenu de mes antécédents professionnels, je trouve ça très intéressant de pouvoir questionner les témoins. En effet, j'ai travaillé pendant 20 ans dans des banques. Par conséquent, les questions de TPS et d'achat d'une première maison me sont familières. Au début de ma carrière, j'avais pour tâche d'examiner des prêts hypothécaires; je connais donc ce que les jeunes familles peuvent vivre dans ce genre de situation.</ParaText>
              <ParaText id="8907955">J'ai rarement vu une mesure aussi directe. Il s'agit du remboursement de la TPS, lequel peut aller jusqu'à 50 000 $ pour l'achat d'une première maison. Nous le savons tous, l'achat d'une maison est un levier financier, si je peux m'exprimer ainsi, pour l'avenir des jeunes familles. Je pense donc que le gouvernement agit de la bonne façon. Plus tôt, j'ai entendu dire qu'une grosse part du marché est visée par cette mesure, soit 32 %, si je ne me trompe pas. Je trouve donc ça intéressant.</ParaText>
              <ParaText id="8907956">Je vais revenir sur ce dont mon collègue parlait tout à l'heure quant à la mise en vigueur de la mesure liée à la TPS.</ParaText>
              <ParaText id="8907957">Dans le fond, cette mesure est en vigueur depuis le 27 mai 2025, n'est-ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="05">(1705)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148362">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907958">Lorsque la mesure sera approuvée par le Parlement, l'Agence pourra effectivement verser les remboursements pour les contrats admissibles ayant été conclus à partir du 27 mai 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148366">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907959">C'est donc bien à partir du 27 mai 2025.</ParaText>
              <ParaText id="8907960">Selon ce que je comprends, les banques en tiennent compte pour les contrats conclus présentement. J'ai travaillé dans les banques pendant 20 ans et je sais qu'elles en tiennent compte.</ParaText>
              <ParaText id="8907961">Cela dit, nous sommes pris dans une espèce de poutine administrative. Cependant, depuis le 27 mai 2025, la question est réglée pour les acheteurs d'une première maison ayant entrepris des démarches pour obtenir des prêts hypothécaires, et ils pourront profiter de ce levier.</ParaText>
              <ParaText id="8907962">Comprenons-nous la même chose à cet égard?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148372">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907963">Les arrangements relatifs aux prêts bancaires varient d'un acheteur de première maison à l'autre, mais...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148377">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907964">Je vous confirme qu'ils peuvent en profiter depuis le 27 mai 2025 et que personne n'est pénalisé. Depuis cette date, un acheteur d'une première maison qui a signé un contrat peut déjà bénéficier de ce remboursement pouvant aller jusqu'à 50 000 $. Pour ce qui est du reste, comme la question des délais, c'est de la poutine administrative. J'ai travaillé assez longtemps dans des banques pour le savoir. Cette mesure est d'ailleurs très pertinente en ce moment.</ParaText>
              <ParaText id="8907965">Ma prochaine question concerne la réduction du taux d'imposition pour les particuliers de la classe moyenne. Nous savons tous ce qui se passe au sud de la frontière et nous constatons l'instabilité que ça crée.</ParaText>
              <ParaText id="8907966">Prenons l'exemple des baisses d'impôt. Dans le contexte actuel, d'autres événements imprévisibles pourraient-ils survenir, ce qui ferait en sorte que les baisses d'impôt prévues n'aient pas l'effet escompté pour les citoyens?</ParaText>
              <ParaText id="8907967">Y a-t-il des choses que nous n'avons peut-être pas vues qui pourraient avoir une incidence sur les mesures que vous nous présentez aujourd'hui?</ParaText>
              <ParaText id="8907968">Je vous permets de laisser cours à votre créativité puisque c'est ce que notre voisin du Sud fait depuis le début.</ParaText>
              <ParaText id="8907969">Plusieurs témoins peuvent répondre à ma question, s'ils le souhaitent.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148393">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907970">Merci de la question.</ParaText>
              <ParaText id="8907971">Monsieur Lavoie, je vais répondre à une partie de votre question.</ParaText>
              <ParaText id="8907972">Pour ce qui est de la baisse du taux d'imposition de 15 à 14 % qui a été annoncée, elle était effective à compter du 1<Sup>er</Sup> juillet. Cela signifie que le taux d'imposition pour l'année 2025 sera de 14,5 %. Pour que cette mesure puisse prendre effet le plus tôt possible, l'Agence a contacté l'Association canadienne des paiements pour que cette dernière ajuste son tableau des retenues à la source. Ainsi, les employeurs et leurs membres pourront dès juillet appliquer un taux de retenue à la source correspondant au nouveau taux.</ParaText>
              <ParaText id="8907973">Évidemment, pour ce qui est des personnes qui ont changé d'emploi ou pour qui le changement ne s'est pas fait, nous ferons les ajustements en conséquence au début de l'année 2026, une fois que ces personnes auront produit leur déclaration de revenus pour l'année 2025. Le taux d'imposition sera alors de 14,5 %.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148412">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907974">Qu'en est-il de la seconde partie de ma question?</ParaText>
              <ParaText id="8907975">Y a-t-il un événement ou des décisions imprévisibles à l'heure actuelle en ce qui a trait à nos voisins américains ou à quoi que ce soit d'autre qui pourraient influer sur les mesures que le gouvernement a prises pour aider les familles?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148419">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907976">Merci de la question.</ParaText>
              <ParaText id="8907977">Ça reste hypothétique. En ce qui a trait à la partie 2 du projet de loi, je ne vois pas d'incidence, puisque les paramètres clés sont déjà prévus dans la mesure législative.</ParaText>
              <ParaText id="8907978">Pour ce qui est de la partie 3, la redevance a cessé de s'appliquer de toute façon depuis le 1<Sup>er</Sup> avril.</ParaText>
              <ParaText id="8907979">Quant à la partie 4, je ne crois pas qu'il y aura des répercussions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148426">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907980">C'est donc fixé; le projet de loi va aider les citoyens.</ParaText>
              <ParaText id="8907981">Est-ce bien ça?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148429">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907982">L'adoption des quatre parties du projet de loi et la sanction royale permettraient...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148431">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907983">Du moment que nous l'avons, ça fait l'affaire.</ParaText>
              <ParaText id="8907984">Merci beaucoup.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148435">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907985">Le temps est écoulé. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8907986">Nous avons ensuite M. Garon pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148440">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907987">Je n'ai pas travaillé dans des banques pendant 20 ans, mais je suis député depuis quatre ans. Les gens appellent à mon bureau pour dire que, selon l'ARC, le remboursement de la TPS n'est pas disponible.</ParaText>
              <ParaText id="8907988">Pour les libéraux, comme M. Lavoie, ce n'est pas grave si les gens attendent leur remboursement, car la banque va leur prêter de l'argent et ils paieront des intérêts comme une belle bande de clowns. Ils disent ça aux gens de Mirabel; ils le disent à mes électeurs. Félicitations aux libéraux!</ParaText>
              <ParaText id="8907989">Voici ce qui s'est passé. Le gouvernement a déclenché des élections avant de faire un budget, car il y avait une urgence économique. Les libéraux sont revenus au pouvoir, mais ils n'ont pas fait de budget. Comme ils avaient promis un nombre incalculable de choses pendant la campagne électorale sans faire d'exercice budgétaire, ils ont déposé le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> dans lequel ils ont prévu quelques mesures budgétaires.</ParaText>
              <ParaText id="8907990">Or, on apprend aujourd'hui — et je remercie l'ARC de nous le dire — que la motion des voies et moyens fait en sorte que, finalement, nos citoyens sont incapables de faire valoir leurs droits. On aurait eu besoin d'un budget avant l'été pour que les remboursements aient lieu.</ParaText>
              <ParaText id="8907991">Un représentant de vos services peut-il me dire combien il y a de Canadiens et de Québécois, présentement, qui sont admissibles au remboursement de la TPS pour l'achat d'une maison neuve, mais qui ne l'ont pas encore reçu du gouvernement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="10">(1710)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148472">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907992">Je pense que c'est une question qui pourrait être posée aux témoins de l'Agence, mais je ne suis pas certain qu'elles ont déjà ces chiffres.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148478">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907993">Je sais. Vous avez dit tout à l'heure que vous n'aviez pas la réponse. Nous n'allons pas perdre de temps avec ça.</ParaText>
              <ParaText id="8907994">L'ARC ne connaît pas le nombre de personnes qui sont admissibles, parce qu'elle ne gère pas encore le dossier du remboursement.</ParaText>
              <ParaText id="8907995">Est-ce bien cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148485">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309115" Type="28">Isabelle Brault</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907996">Merci de la question.</ParaText>
              <ParaText id="8907997">Les gens auront une période déterminée pour faire la demande. À mon avis, c'est une fausse question que de demander si le gouvernement a manqué le bateau.</ParaText>
              <ParaText id="8907998">Je crois comprendre que vos questions portent sur l'approche du gouvernement. Vous pourrez les lui transmettre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148490">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="299741" Type="28">Luisa Rizzo</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8907999"> Monsieur Garon, j'aimerais ajouter quelque chose.</ParaText>
              <ParaText id="8908000">À ce jour, l'ARC n'a reçu que huit demandes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148492">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908001">D'accord. Je comprends.</ParaText>
              <ParaText id="8908002">Cela veut dire que les gens ont compris qu'ils devaient attendre.</ParaText>
              <ParaText id="8908003">Monsieur le président, je trouve tout de même spécial que les fonctionnaires, à juste titre, n'aient présentement pas les données nécessaires pour nous dire qui est en train d'attendre un remboursement, mais qu'un banquier libéral les possède. Pour ma part, je suis surpris.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148503">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908004">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908005">Nous allons maintenant entamer le troisième tour. Nous avons M. Lefebvre pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148506">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre (Richmond—Arthabaska, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908006">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908007">Je vous remercie, toutes et tous, de vous être déplacés pour venir répondre à nos questions, qui ne sont pas toujours faciles.</ParaText>
              <ParaText id="8908008">Nous sommes ici pour étudier le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>, qui reprend essentiellement trois engagements du programme électoral du Parti conservateur du Canada, ou PCC, soit la réduction des impôts sur le revenu, le remboursement de la taxe sur les produits et services concernant les maisons neuves ainsi que la suppression de la taxe sur le carbone pour les consommateurs. La différence, c'est que nous voulions aller plus loin. La grande différence concernait également les dépenses. Pour chaque nouveau dollar dépensé, nous irions chercher un dollar économisé.</ParaText>
              <ParaText id="8908009">Que va-t-il se passer si le gouvernement continue d'enregistrer des déficits à la hauteur de ceux que nous allons connaître dans quelques semaines?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148518">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908010">Monsieur le président, cette question sort du cadre du projet de loi<Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>. </ParaText>
              <ParaText id="8908011">Nous pouvons la transmettre au gouvernement, mais je ne crois pas que les fonctionnaires présents autour de la table puissent y répondre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148521">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908012">Monsieur le président, j'aimerais poser une autre brève question.</ParaText>
              <ParaText id="8908013">Le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> prévoit des diminutions de revenus. </ParaText>
              <ParaText id="8908014">Croit-on pouvoir réaliser des économies du côté de la fonction publique, lesquelles permettraient justement de payer ces réductions d'impôts?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148523">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908015">Monsieur le président, il s'agit encore une fois d'une question qui va au-delà du cadre du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>. Ce dernier contient quatre parties, quatre mesures assez bien délimitées.</ParaText>
              <ParaText id="8908016">Par contre, je peux vous rappeler que le <Affiliation DbId="318631" Type="4">ministre Champagne</Affiliation> va déposer un budget à la Chambre des communes le 4 novembre prochain. C'est à partir de ce moment que d'autres décisions pourraient suivre.</ParaText>
              <ParaText id="8908017">Toutefois, je ne crois pas que les fonctionnaires présents autour de la table pourront trouver dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> une réponse à la question du député.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148525">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908018">De quelle manière pensez-vous que la réduction d'impôts pourrait stimuler la croissance économique? J'espère avoir plus de succès de ce côté.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148528">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908019">Comme on l'a mentionné, la réduction du premier taux d'imposition procurera un certain allégement fiscal aux gens. Ils paieront moins que ce qu'ils auraient payé avec le taux de 15 %.</ParaText>
              <ParaText id="8908020">Pour ce qui est des répercussions économiques, cela dépend vraiment de la façon dont les gens choisissent d'utiliser leurs économies, s'ils décident de les mettre de côté ou de les dépenser. Ce sont les deux manières dont la croissance économique pourrait être stimulée. Nous n'avons pas de projections sur la façon exacte dont les gens réagiront au changement de taux, mais, en général, ce sont les canaux grâce auxquels il y aurait des répercussions économiques.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="15">(1715)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148538">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322828" Type="28">Nina Gormanns</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908021">J'aimerais ajouter une précision.</ParaText>
              <ParaText id="8908022">Étant donné que la redevance sur les combustibles a déjà été supprimée au moyen d'un règlement pris en mars, il n'y a aucune incidence différentielle sur l'économie. Cependant, nous avons estimé que cette suppression fera augmenter le produit intérieur brut, ou PIB, de 0,5 % en 2030.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148542">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908023">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908024">J'aimerais faire une petite parenthèse au sujet du directeur parlementaire du budget.</ParaText>
              <ParaText id="8908025">Ce dernier nous a dit que l'ancrage budgétaire le plus important était le ratio de la dette au PIB, que le gouvernement n'était pas en voie d'atteindre l'objectif budgétaire, que c'était la première fois en 30 ans qu'il voyait le ratio projeté augmenter de cette façon et que la voie sur laquelle nous étions actuellement n'était pas durable. Il a terminé en disant que tout le monde devrait être inquiet.</ParaText>
              <ParaText id="8908026">Pour ma part, je suis inquiet. </ParaText>
              <ParaText id="8908027">Ma question s'adresse à chacun de vous: êtes-vous inquiets, oui ou non?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148549">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908028">Monsieur le président, je me permets de réagir. Nous sommes ici en tant que fonctionnaires du gouvernement du Canada pour donner des détails techniques et expliquer les politiques qui sont mises en avant par le gouvernement. Nous ne sommes pas autorisés à exprimer nos opinions lorsque nous témoignons dans le cadre d'un comité.</ParaText>
              <ParaText id="8908029">Je vous remercie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148555">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908030">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908031">Nous avons ensuite M. Turnbull.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148557">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull (Whitby, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908032">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908033">Merci à tous les fonctionnaires d'être ici aujourd'hui. Je vous suis reconnaissant du travail que vous faites jour après jour.</ParaText>
              <ParaText id="8908034">Je comprends qu'il y a des questions politiques auxquelles vous ne pouvez pas répondre, mais en ce qui concerne les détails de ce projet de loi, j'aimerais demander ce qui suit à Mme Rizzo. Le remboursement de la TPS n'est pas encore en vigueur; il doit recevoir la sanction royale. C'est ce que vous nous avez dit. Pouvez-vous le confirmer?</ParaText>
              <ParaText id="8908035">Je pense que c'était Mme Rizzo. Je suis désolé si j'ai...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148563">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="299741" Type="28">Luisa Rizzo</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908036">Je pense que c'était mon homologue, Mme Brault, mais oui, c'est exact.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148566">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908037">De toute évidence, vous n'avez pas le nombre de personnes qui ont présenté une demande au Québec, car la mesure n'est pas encore en vigueur.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148567">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="299741" Type="28">Luisa Rizzo</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908038">L'autre chose que vous devez garder en tête, c'est que dans le cas des résidants du Québec, c'est administré par Revenu Québec, pas par l'Agence du revenu du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148571">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908039">Permettez-moi d'apporter des précisions sur le remboursement de la TPS. Nous avons entendu dire que c'est un montant d'environ 50 000 $ pour une maison valant 1 million de dollars ou moins. C'est la valeur équivalente des économies réalisées.</ParaText>
              <ParaText id="8908040">Je veux aussi apporter des éclaircissements à propos du moment où la date limite est établie. Si vous achetez une copropriété ou une maison qui n'a pas encore été construite, êtes-vous encore admissible au remboursement de la TPS?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148577">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908041">Si vous avez conclu une entente le 27 mai ou après, vous y avez droit, peu importe la date limite — la date limite doit se situer dans un certain délai, mais vous avez des années. C'est vraiment le moment où vous avez conclu l'entente qui compte. Peu importe si c'est pour un logement qui n'est pas encore construit ou non.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148580">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908042">Nous avons également entendu dans des témoignages précédents que 97 % des nouvelles maisons achetées valaient moins de 1 million de dollars, je crois. Est‑ce que j'ai bien compris.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148583">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908043">Oui, c'est un peu plus de 97 %.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148586">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908044">C'est une proportion importante. Je ne me serais pas nécessairement attendu à cela, mais c'était utile.</ParaText>
              <ParaText id="8908045">Vous avez dit qu'il y aurait une réaction à la demande ou que c'est ce à quoi vous vous attendiez. J'essaie de comprendre comment cette mesure cadre avec un certain nombre d'autres mesures présentées par le gouvernement précédent, le compte d'épargne libre d'impôt, la réduction visant l'assurance hypothécaire, qui, je crois, était de 25 %, les hypothèques de 30 ans, le Régime d'accession à la propriété, qui, sauf erreur, permet de retirer 35 000 $ de son REER pour acheter une première maison, et le crédit d'impôt pour l'achat d'une première maison.</ParaText>
              <ParaText id="8908046">Avons-nous analysé ce que toutes ces choses, une fois mises ensemble, signifient pour l'acheteur d'une première maison? Il me semble qu'il y a un nombre important d'économies. De toute évidence, une hypothèque de 30 ans ne permet pas vraiment d'épargner de l'argent, mais elle peut certainement permettre d'en payer moins chaque mois. Avez-vous fait une analyse pour déterminer à combien se chiffre ce soutien une fois ces choses combinées? À quel point le montant est‑il important?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="20">(1720)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148602">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="289397" Type="28">Amanda Riddell</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908047">Il est très important. Nous nous sommes penchés là‑dessus, mais je n'ai malheureusement pas le chiffre ici. Je peux faire un suivi et vous le transmettre, si vous voulez. La partie la plus importante provient évidemment du remboursement pour les acheteurs d'une première maison, car ce montant peut atteindre 50 000 $. Je dirais que le compte d'épargne pour l'achat d'une première maison se trouve au deuxième rang, et il y aurait ensuite le Régime d'accession à la propriété pour ce qui est des économies réalisées.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148607">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908048">Avec une réduction de 25 %, l'assurance hypothécaire est très importante. Je ne sais pas exactement à combien cela se chiffre, mais il me semble que c'était autour de 10 000 $ ou plus. C'est du moins mon impression, mais j'aimerais obtenir des éclaircissements à ce sujet.</ParaText>
              <ParaText id="8908049">Je pourrais peut-être juste dire que nous avons eu de nombreux échanges avec des personnes qui craignaient une diminution de leur revenu imposable lorsqu'elles demandaient le crédit d'impôt pour personnes handicapées, et je suis donc certain que les bénéficiaires veulent que nous nous penchions là‑dessus.</ParaText>
              <ParaText id="8908050">Madame Bartucci, je pense que vous avez dit que le ministère cherche une solution dans ce dossier. Je pense que nous devons prendre cette question au sérieux. C'est le cas pour moi.</ParaText>
              <ParaText id="8908051">Pouvez-vous en parler brièvement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148624">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="309682" Type="28">Stefania Bartucci</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908052">Bien sûr. Nous avons essentiellement entendu les mêmes préoccupations de la part d'intervenants de la communauté des personnes handicapées. Nous prenons cela en considération, nous faisons notre analyse et nous proposons des options.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148628">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908053">Espérons qu'il y a des options pour régler ce problème, car je pense que nous pouvons tous nous entendre pour dire que les personnes au revenu limité qui obtiennent le crédit d'impôt pour personnes handicapées ne peuvent pas se permettre de perdre une partie de ces précieux revenus.</ParaText>
              <ParaText id="8908054">Enfin, la redevance fédérale sur les combustibles ne s'applique pas au Québec, n'est‑ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148634">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322825" Type="28">Gervais Coulombe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908055">Oui, c'est exact.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148637">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908056">La Colombie-Britannique et le Québec étaient les seules provinces, si je comprends bien, qui avaient leur propre système et n'étaient pas soutenues par le gouvernement fédéral.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148641">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322828" Type="28">Nina Gormanns</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908057">Les Territoires‑du‑Nord‑Ouest étaient la troisième administration à avoir sa propre taxe sur le carbone.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148647">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908058">Merci de la réponse.</ParaText>
              <ParaText id="8908059">Comment l'argent perçu par la province du Québec peut‑il être dû d'une certaine façon au gouvernement fédéral? Est‑ce logique selon vous? Je trouve que cela n'a aucun sens.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148654">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322828" Type="28">Nina Gormanns</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908060">C'est une bonne question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148659">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908061">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148662">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908062">C'est tout le temps que nous avions.</ParaText>
              <ParaText id="8908063">Je veux remercier les témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8908064">Nous allons maintenant suspendre la séance pendant quelques minutes pour passer à notre prochain groupe de témoins.</ParaText>
              <Pause>
                <StartPause>
                  <Timestamp Hr="17" Mn="22">(1720)</Timestamp>
                </StartPause>
                <EndPause>
                  <Timestamp Hr="17" Mn="30">(1730)</Timestamp>
                </EndPause>
              </Pause>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148778">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908065">Je vous souhaite tous de nouveau la bienvenue. Nous allons poursuivre la réunion.</ParaText>
              <ParaText id="8908066">J'aimerais souhaiter la bienvenue à notre deuxième groupe de témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8908067">Nous avons, à titre personnel, Kim Moody, fellow de l'ordre des comptables professionnels agréés. Nous accueillons aussi en personne Isabelle Demers, qui est vice-présidente du développement, des affaires publiques et de l'innovation stratégique. Nous avons aussi Mike Moffatt, directeur fondateur. Les témoins qui comparaissent virtuellement ont tous réalisé l'essai de participation obligatoire.</ParaText>
              <ParaText id="8908068">J'aimerais faire quelques observations pour la gouverne des nouveaux témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8908069">Veuillez attendre que je vous nomme avant de prendre la parole. Pour ceux qui participent par vidéoconférence, cliquez sur l'icône du microphone pour l'activer. Veuillez le mettre en sourdine lorsque vous ne parlez pas. En ce qui concerne l'interprétation, ceux qui sont sur Zoom peuvent choisir, au bas de l'écran, le canal du parquet, de l'anglais ou du français. Si vous participez en personne, vous pouvez utiliser l'oreillette et sélectionner le canal que vous voulez.</ParaText>
              <ParaText id="8908070">Je vous rappelle que tous les commentaires doivent être adressés à la présidence.</ParaText>
              <ParaText id="8908071">Vous disposez de cinq minutes pour faire votre déclaration liminaire. Nous passerons ensuite aux questions.</ParaText>
              <ParaText id="8908072">Nous allons commencer par Kim Moody pour cinq minutes, s'il vous plaît.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="35">(1735)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148794">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody (fellow de l'ordre des comptables professionnels agréés, à titre personnel)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908073">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908074">Distingués membres du Comité, bonjour. Je m'appelle Kim Moody. Je suis reconnaissant d'avoir l'occasion de m'adresser à vous aujourd'hui. Je suis depuis très longtemps au service des fiscalistes canadiens en occupant différents postes de direction importants, ce que je continue de faire. J'écris beaucoup sur les questions de fiscalité. J'ai notamment une chronique hebdomadaire dans le Financial Post.</ParaText>
              <ParaText id="8908075">Aujourd'hui, j'aimerais dire brièvement si, oui ou non, le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> porte bien son nom, « Loi concernant certaines mesures d'abordabilité pour les Canadiens et une autre mesure », et proposer des améliorations. Mais avant, tous les membres du Comité et tous les témoins qui ont comparu devant ce comité savent évidemment que le projet de loi C‑4 n'a pas encore force de loi. C'est la raison pour laquelle nous sommes ici afin d'en discuter et de permettre au processus parlementaire de suivre son cours. Si vous croyez le message du Parlement, ce projet de loi a effectivement force de loi pour ce qui est de la réduction d'impôt proposée de 1 % pour la tranche d'imposition inférieure des particuliers. À mon avis, ce genre de message induit en erreur. C'est seulement possible compte tenu de la politique actuelle de l'Agence du revenu du Canada sur l'administration provisoire des propositions fiscales. J'ai d'ailleurs écrit à ce sujet dans un de mes derniers articles.</ParaText>
              <ParaText id="8908076">La littératie financière générale des Canadiens doit s'améliorer pour leur permettre de prendre de bonnes décisions financières et d'être mieux informés au moment de voter. Lorsqu'on crie sur les toits que la réduction d'impôt de 1 % est en vigueur alors que ce n'est pas le cas, c'est une manœuvre politique qui induit en erreur et n'aide pas du tout à progresser vers l'important objectif qui consiste à améliorer la littératie financière des Canadiens. La politique de l'Agence du revenu du Canada ne devrait pas servir à laisser entendre que de telles dispositions sont en vigueur avant que ce soit le cas. On nuit autrement à notre processus parlementaire. À mon avis, cela doit changer.</ParaText>
              <ParaText id="8908077">Pour revenir à la simple question de savoir si, oui ou non, le projet de loi porte bien son nom, la réponse courte est « non ». Le gouvernement affirme que les économies d'impôts maximales pour la réduction de 1 % sont de 400 $ par personne, mais ce qui est plus important, ce sont les économies que les Canadiens réaliseront en moyenne. Selon la note du 18 juin 2025 du directeur parlementaire du budget sur l'évaluation des coûts, le changement de taux permettra aux déclarants d'économiser en moyenne 110 $ au cours de la prochaine année, ce qui passera progressivement à une moyenne de 200 $.</ParaText>
              <ParaText id="8908078">Soyons généreux et disons que c'est 200 $. Pour les Canadiens ordinaires, nous parlons de 55 ¢ par jour — moins que le coût de leur tasse de café quotidienne. Il est ridicule de laisser entendre que cette réduction d'impôt changera concrètement les choses alors que les Canadiens cherchent des solutions aux problèmes d'abordabilité, y compris les millions de Canadiens qui ne payent déjà pas d'impôt fédéral sur le revenu. Cela ne changera rien. Certains laissent entendre que cette réduction d'impôt sans importance est une réforme fiscale, eh bien, non, ce n'est pas le cas. Je vais en dire plus à ce sujet dans un instant.</ParaText>
              <ParaText id="8908079">Même si je pense que les réductions d'impôt sont nécessaires pour s'attaquer aux problèmes d'abordabilité, de productivité et de compétitivité, ce n'est pas ce que fera cette minuscule réduction d'impôt. Il faut en faire beaucoup plus. Pour compenser une telle perte de revenu, le gouvernement doit considérablement réduire ses dépenses. La réduction d'impôt de 2,25 % proposée par les conservateurs durant la récente campagne électorale, combinée à des réductions des dépenses gouvernementales, aurait été un pas beaucoup plus important dans cette direction.</ParaText>
              <ParaText id="8908080">Comme je l'ai mentionné à maintes reprises dans mes articles, une réduction d'impôt plus importante et plus essentielle pour le pays serait l'élimination de la fourchette d'imposition supérieure des particuliers qu'on a inutilement créée en 2016. On a ainsi demandé aux personnes à revenu élevé de payer « juste un peu plus », ce qui est offensant lorsqu'on sait ce que ces personnes payent déjà comparativement au reste des Canadiens. Nos taux d'imposition élevés des particuliers nuisent à la productivité et à la compétitivité. Comme l'Institut Fraser l'a récemment rapporté, le taux d'imposition supérieur combiné prévu dans la loi au Canada se situe au cinquième rang parmi les 38 pays membres de l'OCDE. Ces taux d'imposition des particuliers ont contribué à un exode des capitaux et de Canadiens prospères vers l'étranger. Nous devons mettre fin à cela.</ParaText>
              <ParaText id="8908081">Avant de proposer des améliorations, je vais parler rapidement des mesures relatives à la TPS qui sont proposées dans le projet de loi. Même si un congé de TPS pour les achats de nouvelles maisons peut apporter un soutien de pair avec les mesures d'abordabilité, lorsqu'on s'en tient aux acheteurs d'une première maison, on réduit considérablement l'accès. Les acheteurs d'une première maison ne sont pas les seuls à être aux prises avec des problèmes d'abordabilité. Il y a de nombreuses raisons pour lesquelles les gens pourraient vouloir acheter une nouvelle maison ou doivent en acheter une. Pourquoi limiter la mesure aux acheteurs d'une première maison?</ParaText>
              <ParaText id="8908082">Comment pouvons-nous améliorer notre régime fiscal et l'abordabilité pour les Canadiens? Est‑ce avec des réductions sans importance de l'impôt des particuliers? Non. Il faut une réforme fiscale. Comme l'ont dit de nombreux fiscalistes qui ont comparu devant ce comité au fil des ans, notre loi en matière d'impôt sur le revenu est disparate et dans un état lamentable. Elle est usée et en loques, pleine de mesures politiques, comme l'interdiction des déductions sur les locations à court terme et les modifications récentes à l'impôt minimum de remplacement. Ce sont des politiques contre-productives et inefficaces, et elles contribuent au fait que notre régime fiscal est beaucoup trop complexe. Parmi les objectifs clés d'une réforme fiscale, il faudrait simplifier les politiques et éliminer celles qui sont manifestement inefficaces, mais il faudrait également inclure de grandes réformes fiscales de l'impôt des particuliers et des entreprises dans le but d'encourager les investissements au Canada et de véritablement améliorer l'abordabilité pour les Canadiens ordinaires.</ParaText>
              <Timestamp Hr="17" Mn="40">(1740)</Timestamp>
              <ParaText id="8908083">J'espérais que le groupe de travail de la réforme fiscale proposé par les conservateurs pendant la campagne électorale nous ferait faire ce pas dans la bonne direction. Les libéraux ont proposé « un examen par des experts du système d'impôts des sociétés », mais cette proposition ne va pas assez loin. Les recettes provenant de l'impôt sur les sociétés représentent environ 17 % des recettes globales du gouvernement fédéral...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148849">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908084">Monsieur Moody, votre temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908085">Vous pourrez poursuivre vos commentaires pendant la période de questions. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13149674">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908086">Très bien. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13149675">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908087">Nous avons ensuite Mme Demers.</ParaText>
              <ParaText id="8908088">Vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148852">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers (vice-présidente, Développement stratégique, Affaires publiques et innovation , Association des professionnels de la construction et de l'habitation du Québec)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908089"> Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8908090">Monsieur le président, membres du Comité permanent des finances, au nom de notre association, je vous remercie de nous recevoir aujourd'hui dans le cadre de l'étude du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>.</ParaText>
              <ParaText id="8908091">Veuillez noter que notre intervention, aujourd'hui, se limitera à la partie du projet de loi liée aux mesures de remboursement de la TPS.</ParaText>
              <ParaText id="8908092">Je m'appelle Isabelle Demers. Je suis vice-présidente au développement stratégique, aux affaires publiques et à l'innovation au sein de l'Association des professionnels de la construction et de l'habitation du Québec, ou APCHQ.</ParaText>
              <ParaText id="8908093">Fondée en 1961, l'APCHQ représente plus de 28 000 entreprises de l'industrie de la construction résidentielle et de la rénovation. Elle est l'association à adhésion volontaire la plus importante du secteur de la construction au Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8908094">D'entrée de jeu, l'APCHQ salue le dépôt du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>, dont l'une des mesures phares, annoncée par le premier ministre le 20 mars dernier, est le remboursement total ou partiel de la TPS pour les acheteurs d'une première propriété neuve de moins de 1,5 million de dollars.</ParaText>
              <ParaText id="8908095">Cette mesure, que l'APCHQ propose depuis plusieurs années, représente un geste concret en faveur de l'abordabilité et de l'accès à la propriété.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8908096">Cette mesure a suscité l'enthousiasme de nombreux ménages voulant accéder à la propriété. Toutefois, au début du mois de juin, la motion des voies et moyens a indiqué que le remboursement de la TPS serait rétroactif au 27 mai 2025, et non pas au 20 mars 2025, date à laquelle le gouvernement avait fait son annonce officielle. </ParaText>
              <ParaText id="8908097">À ce moment‑là, une confusion s'est installée chez bon nombre d'acheteurs d'une première maison. Plusieurs d'entre eux avaient en effet décidé de concrétiser leur projet d'achat à la suite de cette annonce. Leur mécontentement, qu'ils ont communiqué aux constructeurs d'habitation, est compréhensible. </ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8908098">On parle, par exemple, de Michelle, première acheteuse, qui habite depuis plusieurs années dans un logement abordable d'un quartier populaire. Elle a dû quitter son appartement en raison d'une reprise pour rénovations et d'une hausse du loyer. Le changement de la date d'entrée en vigueur rétroactive pour ce qui est du remboursement de la TPS lui impose un coût supplémentaire de plus de 10 000 $.</ParaText>
              <ParaText id="8908099">On parle aussi d'Olivier, premier acheteur, qui était informé des mesures annoncées, mais il a signé son contrat le 27 mai 2025, soit la date limite. Le changement de la date d'entrée en vigueur lui coûtera plus de 25 000 $.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8908100">L'APCHQ, tout comme les entrepreneurs et les acheteurs, se demande pourquoi le 27 mai a été choisi comme date de début du remboursement de la TPS. Puisque la mesure n'est pas rétroactive, l'association se demande aussi pourquoi elle a été annoncée le 28 mars. La date semble avoir été fixée arbitrairement, sans justification claire. Par conséquent, l'APCHQ demande aux parlementaires de devancer la date d'entrée en vigueur au 20 mars 2025, date de l'annonce officielle de la mesure, plutôt qu'au 27 mai. Cette modification législative rétablirait l'équité entre les acheteurs et respecterait l'intention initiale de la mesure.</ParaText>
              <ParaText id="8908101">À l'inverse, et toutes choses étant relatives, les répercussions financières de cette modification seraient minimes pour le gouvernement. En s'appuyant sur les estimations réalisées par le directeur parlementaire du budget, l'APCHQ estime que l'application du remboursement de la TPS aux achats effectués entre le 20 mars et le 27 mai 2025 entraînerait un coût de 53 millions de dollars, mais aiderait près de 2 000 ménages supplémentaires partout au Canada. </ParaText>
              <ParaText id="8908102">Devenir propriétaire, c'est s'enraciner, se sentir chez soi et bâtir un endroit où grandir et s'épanouir. L'achat d'une habitation est souvent l'investissement le plus important d'une vie, et ce sont les jeunes familles qui sont les plus affectées. Chaque soutien financier qui leur est offert est une bouffée d'oxygène dans un contexte économique très incertain. </ParaText>
              <ParaText id="8908103">C'est pourquoi nous croyons que la correction de la date d'entrée en vigueur au 20 mars 2025 est essentielle pour soutenir le plus grand nombre possible de ménages dans un contexte de crise du logement et d'accès à la propriété, tout en respectant l'intention initiale de la mesure annoncée publiquement.</ParaText>
              <Timestamp Hr="17" Mn="45">(1745)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8908104">Je vous remercie de votre attention, et je suis disponible pour répondre à vos questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148892">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908105"> Merci beaucoup. Vous avez pris moins de cinq minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8908106">Nous avons ensuite M. Moffat, de Missing Middle Initiative.</ParaText>
              <ParaText id="8908107">Vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148895">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt (directeur fondateur, Missing Middle Initiative)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908108"> Merci de m'avoir invité à m'adresser au Comité. </ParaText>
              <ParaText id="8908109">Je vais parler du remboursement de la TPS pour les acheteurs d'une première maison prévu dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>. Même si cette mesure constitue un pas en avant, elle devrait être élargie pour correspondre au remboursement de la TPS en place et s'appliquer à tous les acheteurs de résidences principales. </ParaText>
              <ParaText id="8908110">Les taxes sur les maisons neuves ont eu pour effet d'exclure la classe moyenne du marché. </ParaText>
              <ParaText id="8908111">En 2004, j'ai acheté une maison neuve à London, en Ontario, pour 168 000 $. À l'époque, les droits d'aménagement, la TPS et la TVH ne totalisaient même pas 16 000 $ après les remboursements. Aujourd'hui, ces mêmes frais dépassent 110 000 $ pour une maison similaire — une augmentation de 600 % en 20 ans. Si nous ajoutons les autres frais, les droits sur les transferts fonciers et les intérêts sur les droits d'aménagement, la facture fiscale rattachée à une maison avoisine le coût total de la maison que j'ai achetée en 2004. Dans la région du Grand Toronto, la myriade de taxes peut atteindre 300 000 $ pour une maison neuve.</ParaText>
              <ParaText id="8908112">La règle d'or veut que le prix d'une maison pour une famille de la classe moyenne ne dépasse pas trois fois son revenu. Autrement dit, un ménage dont le revenu est de 100 000 $ ne devrait pas payer plus de 300 000 $. Lorsque les taxes sont à ce point élevées sur les maisons neuves, l'accès à la propriété est hors de portée pour la classe moyenne. Les ventes le prouvent. Dans les régions du Grand Toronto et du Golden Horseshoe, les ventes de condos avant construction ont diminué de 89 % et les ventes de maisons individuelles ont diminué de 70 %. Si les acheteurs n'en ont pas les moyens, les maisons ne se construiront pas. </ParaText>
              <ParaText id="8908113">Les gouvernements doivent réduire le coût des intrants. Ottawa a reconnu les torts causés par les taxes élevées sur le logement en remboursant 100 % de la TPS sur la construction d'immeubles d'habitation locatifs. Il s'est également engagé à abaisser les droits d'aménagement. Toutefois, lorsque la TPS a été instaurée en 1991, un engagement a été pris pour ajuster régulièrement le remboursement de la TPS sur les maisons neuves en fonction de l'inflation. Plus de 30 ans plus tard, cette promesse n'a jamais été tenue. </ParaText>
              <ParaText id="8908114">Certes, les réductions de taxes ont des coûts financiers, mais l'inaction est bien plus onéreuse. Selon un rapport publié en 2023 par le Canadian Centre for Economic Analysis, une maison neuve de 940 000 $ en Ontario générerait 110 000 $ de recettes fiscales fédérales. Selon les prévisions préliminaires de la SCHL sur les mises en chantier, un déclin des mises en chantier d'habitations occupées par les propriétaires dans la région du Grand Toronto devrait coûter au gouvernement fédéral 2,4 milliards de dollars par an. En ajoutant Vancouver, les pertes annuelles dépassent largement les 3 milliards de dollars. Les recettes fiscales perdues dépassent le coût annuel du programme Maisons Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8908115">Au‑delà des pertes fiscales, ce sont des emplois qui sont en jeu. Si le ralentissement persiste, les pertes d'emplois dans le secteur du logement pourraient s'élever à 100 000 au pays. Lorsque 15 000 emplois du secteur de l'automobile étaient menacés pendant la crise financière, les gouvernements ont agi. Il faut raviver cette même détermination.</ParaText>
              <ParaText id="8908116">Je voudrais que le Comité retienne trois points. D'abord, le Canada ne peut pas doubler le nombre de mises en chantier si celles‑ci sont en baisse. Les projections de la SCHL indiquent une diminution jusqu'en 2027. Une hausse et une baisse ne peuvent pas se produire simultanément. Ensuite, l'inaction épuise les revenus nécessaires au financement des programmes de logement. Il n'y aura pas de fonds pour financer Maisons Canada si les mises en chantier chutent. Enfin, si le logement est un droit de la personne, il faut cesser de le taxer comme l'alcool et le tabac. Arrêtons d'exclure la classe moyenne du marché à coups de taxes. </ParaText>
              <ParaText id="8908117">Je suis prêt à répondre à vos questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13148923">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908118">Merci. Votre déclaration a duré moins de cinq minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8908119">Nous passons à la première série de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8908120">Je cède la parole à M. Lefebvre pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148925">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908121">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908122">Je vous remercie toutes et tous d'être avec nous dans le cadre de l'étude du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>.</ParaText>
              <ParaText id="8908123">J'ai dit tantôt, d'entrée de jeu, que ce projet de loi reprend essentiellement trois engagements pris par le Parti conservateur, soit la réduction d'impôts sur le revenu, le remboursement de la TPS sur les maisons neuves et la suppression de la taxe sur le carbone pour les consommateurs. De notre côté, nous aurions voulu aller plus loin, mais c'est déjà un pas dans la bonne direction.</ParaText>
              <ParaText id="8908124">Nous voyons cependant un problème. Nous parlions de dollar pour dollar. Ainsi, pour tout dollar dépensé, il fallait faire un dollar d'économie. Or, nous ne retrouvons pas cela, présentement. Avant de faire des dépenses, nous aurions dû avoir un budget, ce que nous n'avons pas eu.</ParaText>
              <ParaText id="8908125">Je vais d'abord m'adresser à vous, M. Moody.</ParaText>
              <ParaText id="8908126">Vous êtes comptable. Vous écrivez sur les mesures fiscales. J'aimerais que vous me parliez de ce que vous pensez des propos du directeur parlementaire du budget lorsqu'il nous dit que l'ancrage budgétaire le plus important est le ratio de la dette au PIB, que le gouvernement n'est pas en voie d'atteindre cet objectif budgétaire, que c'est la première fois en 30 ans qu'il y a un ratio dont l'augmentation est projetée de cette façon, que la voie sur laquelle nous nous trouvons actuellement n'est pas durable et que tout le monde devrait être inquiet.</ParaText>
              <ParaText id="8908127">Pour ma part, je suis inquiet. J'aimerais savoir si vous l'êtes aussi.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="50">(1750)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148950">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908128"> Oui. Je suis préoccupé. Les mesures fiscales me préoccupent tout comme l'augmentation des coûts de la dette et des dépenses. En tant qu'expert dans le domaine, je me demande souvent comment le gouvernement paiera tout cela étant donné les politiques fiscales en place. </ParaText>
              <ParaText id="8908129">Somme toute, même en me mettant à la place d'un non-initié, j'aurais tout lieu d'être inquiet. Lorsque des propos aussi directs et aussi forts sont énoncés, tous les Canadiens devraient y prêter attention.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13148955">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320189" Type="47">Eric Lefebvre</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908130">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908131">Ma prochaine question s'adressera à Mme Demers.</ParaText>
              <ParaText id="8908132">Je veux d'abord signaler un conflit d'intérêts qui est lié à mon ancienne activité professionnelle. En effet, j'ai été membre de l'APCHQ pendant plusieurs années. À une certaine époque, j'étais propriétaire d'une usine spécialisée dans la fabrication de fermes de toit et de poutrelles. Je connais bien l'organisation, et j'y ai participé de façon active.</ParaText>
              <ParaText id="8908133">Madame Demers, de quelle façon pourrions-nous aider nos entrepreneurs? Ils vivent une situation particulière présentement à cause de la bureaucratie. Nous, les conservateurs, nous croyons qu'il est important de réduire la bureaucratie. Nous avons besoin d'entrepreneurs sur le terrain, qui sont en train de bâtir des maisons et des logements, et non de remplir de la paperasse.</ParaText>
              <ParaText id="8908134">Que pouvons-nous faire ici?</ParaText>
              <ParaText id="8908135">Quelles mesures le présent gouvernement libéral pourrait-il mettre en place pour aider nos entrepreneurs?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13148971">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908136">Je remercie M. Lefebvre de sa question.</ParaText>
              <ParaText id="8908137">Je veux préciser au Comité que je ne travaillais pas à l'APCHQ au moment où M. Lefebvre était membre de l'organisation.</ParaText>
              <ParaText id="8908138">Vous me demandez ce que le gouvernement peut faire pour aider les entrepreneurs à faire leur travail, c'est-à-dire construire des maisons et des habitations.</ParaText>
              <ParaText id="8908139">Je peux vous dire que l'APCHQ a proposé plusieurs mesures au gouvernement fédéral dans les dernières années. Une des mesures proposées était effectivement d'enlever la taxe sur les produits et services pour les acheteurs d'une première propriété.</ParaText>
              <ParaText id="8908140">D'autres éléments ont été proposés, notamment de poser des gestes visant à faciliter l'accès à l'habitation en prenant des mesures fiscales ou financières. Par exemple, nous proposons d'assouplir les règles liées au test de résistance ou celles liées à l'accès à ce test. Cela permettrait d'avoir accès plus facilement à des prêts ou à du financement. C'est l'une des choses qui devraient être possibles. Quelqu'un qui paie son loyer de 2 500 $ tous les mois et qui a démontré, depuis plusieurs années, une saine gestion pour ce qui est du paiement de son loyer devrait être en mesure d'avoir accès au financement bancaire. Cet accès est plus difficile aujourd'hui, étant donné l'augmentation des coûts.</ParaText>
              <ParaText id="8908141">Nous avons aussi fait des recommandations pour non seulement aider l'accès à la propriété, mais aussi pour stimuler l'offre. Le fait de stimuler l'offre permettrait d'assurer aux entrepreneurs une plus grande prévisibilité. Celle-ci permettrait de simplifier la réglementation, bien évidemment.</ParaText>
              <ParaText id="8908142">Elle permettrait aussi d'assurer un accès plus facile aux programmes de la Société canadienne d'hypothèques et de logement, ou SCHL. Au lieu d'adopter une approche universelle, il faut adopter des approches où on est en mesure de mener des projets qui n'obligent pas les entrepreneurs à choisir entre l'abordabilité et l'efficacité énergétique, ce qui est contre-intuitif. Il devrait y avoir des mesures qui s'additionnent. C'est l'un des aspects que nous recommandons pour augmenter l'offre.</ParaText>
              <ParaText id="8908143">Il y a aussi toute la question de la réglementation. Le Canada a une réglementation très diverse. C'est sans compter qu'au Québec, l'interprétation du Code de construction est très différente d'une région à l'autre. Une harmonisation de la réglementation aiderait certainement à donner de la prévisibilité.</ParaText>
              <ParaText id="8908144">L'autre élément que je veux mentionner, c'est qu'il faut aussi s'assurer de ne pas perdre des habitations déjà construites. Il ne s'agit pas seulement de construire plus d'habitations. Notre parc immobilier, au Québec et au Canada, est vétuste. Il faut s'assurer de le rénover et de le maintenir. L'habitation la plus abordable est celle qui est déjà existante, déjà construite.</ParaText>
              <ParaText id="8908145">Cela représente du travail pour le secteur de la rénovation. Il s'agit d'un élément aussi important que la construction de nouvelles habitations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="55">(1755)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149009">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908146">Merci. Votre temps est écoulé. </ParaText>
              <ParaText id="8908147"> M. Lavoie a la parole pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149012">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908148">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908149">Je remercie les témoins d'être ici aujourd'hui. Leurs propos sont très intéressants.</ParaText>
              <ParaText id="8908150">Madame Demers, dans ma circonscription de Beauport—Limoilou, en périphérie de Québec, il y a beaucoup de jeunes familles.</ParaText>
              <ParaText id="8908151">Selon vous, la mesure liée au remboursement de la TPS qui est prévue dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> constitue-t-elle une bonne nouvelle?</ParaText>
              <ParaText id="8908152">La mesure en question est-elle une bonne mesure? Si oui, pourquoi?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149019">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908153">La remise de la TPS est une mesure réclamée par l'APCHQ depuis longtemps. La taxe de 15 % pour la TPS et la TVQ représente une barrière immense pour un premier acheteur.</ParaText>
              <ParaText id="8908154">Ces taxes sont payées en argent comptant. Il faut se rappeler que les citoyens paient un bien avec de l'argent déjà taxé. Les citoyens mettent donc de l'argent de côté pour une mise de fonds afin d'acheter un bien qui sera, lui aussi, taxé. Pourtant, l'habitation, c'est essentiel. Sans habitation, aucun développement social et économique n'est possible.</ParaText>
              <ParaText id="8908155">Cela dit, bien que notre organisation salue la mesure sur le remboursement de la TPS, sa date d'entrée en vigueur devrait être le jour où elle a été annoncée. En effet, l'annonce a poussé plusieurs acheteurs à passer à l'action et à signer des ententes. Ils se sont ensuite rendu compte, à leur surprise, que la date d'entrée en vigueur rétroactive de la mesure était deux mois et demi plus tard et qu'ils devaient donc payer encore plus que prévu. C'est malheureux. </ParaText>
              <ParaText id="8908156">C'est une bonne mesure, mais l'APCHQ recommande qu'elle entre en vigueur rétroactivement le jour de son annonce, et non le 27 mai 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149038">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908157">Merci, madame Demers.</ParaText>
              <ParaText id="8908158">Monsieur Moody, merci d'être avec nous aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8908159">J'ai pris connaissance des articles que vous avez récemment publiés dans le <I>Financial Post</I>. J'aimerais m'attarder à l'un des sujets dont vous avez parlé, à savoir l'idée de dépenser moins pour investir davantage. On répète souvent cette idée dans le nouveau gouvernement. Ça me touche vraiment, parce que, en tant qu'ancien banquier, je connais bien ce principe. Cependant, dans la vie de tous les jours, pour M. et Mme Tout-le-Monde et pour les jeunes familles, est-ce un bon conseil?</ParaText>
              <ParaText id="8908160">Je vais vous donner un exemple concret. Imaginez qu'au lieu de s'acheter une voiture de luxe, une famille s'achète une voiture moins chère. Elle réinvestit l'argent économisé, que ce soit 15 000 $, 20 000 $ ou 30 000 $, dans un Régime enregistré d'épargne-retraite, ou REER, ou dans un Régime enregistré d'épargne-études, ou REEE, pour les enfants.</ParaText>
              <ParaText id="8908161">Cela semble-t-il logique, selon vous?</ParaText>
              <ParaText id="8908162">Est-ce que ce genre de geste financier est un bon conseil à donner à une jeune famille?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149047">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908163"> D'entrée de jeu, je suis frappé par la vacuité du message « dépenser moins et investir plus. » Aux yeux d'un comptable, cela ne veut absolument rien dire. La plupart des Canadiens devraient eux aussi être perplexes, car ces mots sont dénués de sens. Combiné au discours sur la séparation du budget de fonctionnement et du budget d'investissement, le tout est vraiment trompeur. J'ai écrit plusieurs textes critiques sur le sujet. </ParaText>
              <ParaText id="8908164">Pour répondre à votre question, acheter une voiture moins chère et placer les économies réalisées dans un REER, pour la plupart des gens... Visiblement, cela dépend des situations, mais pour la plupart des gens, cette décision serait logique. L'épargne est toujours une bonne stratégie. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="00">(1800)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149054">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908165">Nous sommes d'accord pour dire que dépenser un peu moins pour des produits de luxe et réinvestir les économies réalisées est un bon conseil à donner à une jeune famille. Nous comprenons le principe.</ParaText>
              <ParaText id="8908166">Or, un gouvernement peut agir de la même manière que des jeunes familles et des gens ordinaires. Il peut décider de faire attention à ses dépenses afin d'investir là où il y aura des retombées, un peu comme le font les gens qui investissent dans des REER ou des REEE. Cela peut rapporter avec le temps. Il s'agit d'investir son argent là où il y aura des gains plus tard.</ParaText>
              <ParaText id="8908167">Un gouvernement peut-il agir de la même manière, c'est-à-dire choisir de dépenser moins et investir l'argent économisé ailleurs aujourd'hui afin d'avoir, plus tard, un levier financier plus important?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149069">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908168"> Je pense qu'une jeune famille qui a des surplus de liquidités pour investir dans un REER et un gouvernement qui ne dispose pas de ces liquidités sont deux situations complètement différentes. La décision d'emprunter pour dépenser plus ou pour investir est tout à fait absurde. La comparaison n'est pas du tout réaliste parce que les situations ne sont tout simplement pas comparables. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149077">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318120" Type="2">Steeve Lavoie</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908169"> Pourtant, des jeunes familles empruntent pour acheter une voiture ou une maison. Il est donc possible de comparer un gouvernement et une jeune famille qui contractent un emprunt. C'est la même chose. Au lieu d'emprunter 50 000 $ pour l'achat d'une voiture, j'emprunte 20 000 $.</ParaText>
              <ParaText id="8908170">N'est-ce pas logique?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149085">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908171">Votre premier exemple consistait à placer les économies dans un REER. Si vous avez de l'argent et que vous le mettez de côté pour épargner, c'est une très bonne stratégie la plupart du temps, mais je défie quiconque de me démontrer mathématiquement toute logique dans le fait d'emprunter pour placer l'argent dans un REER — bien que dans certains cas, cela tient la route. Croyez-moi, j'ai analysé ces transactions maintes fois au cours de ma carrière, mais l'exemple que je viens de donner aurait comme équivalent, dans la même veine que ce dont vous parliez, un gouvernement qui veut emprunter plus dans le but d'investir. Fondamentalement, il faut se demander en quoi consiste un investissement dans le contexte du gouvernement. Ce n'est pas facile à définir. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149094">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908172">Votre temps est écoulé. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908173">Je cède la parole à M. Garon pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149096">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908174">Je vous remercie, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908175">Comme je ne pense pas que le gouvernement fédéral retournera aux études ou prendra sa retraite, je ne lui conseillerai pas de cotiser à des REER.</ParaText>
              <ParaText id="8908176">J'aimerais plutôt aborder la question du remboursement de la TPS pour les maisons neuves.</ParaText>
              <ParaText id="8908177">Madame Demers, je m'entretiendrai donc surtout avec vous.</ParaText>
              <ParaText id="8908178">Je crois comprendre que le <Affiliation DbId="314774" Type="1">premier ministre</Affiliation> avait d'abord annoncé la mesure le 20 mars dernier.</ParaText>
              <ParaText id="8908179">Est-ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149100">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908180"> L'annonce a effectivement été faite le 20 mars 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149102">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908181">À l'époque, M. Carney n'était pas candidat à la chefferie, et nous n'étions pas en campagne électorale. Celle-ci a été déclenchée le 23 mars 2025.</ParaText>
              <ParaText id="8908182">Est-ce bien cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149103">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908183">Effectivement, la campagne électorale a été déclenchée le 23 mars 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149107">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908184">Un premier ministre était donc en fonction, et il n'avait pas rappelé le Parlement. Il ne pouvait pas déposer une motion des voies et moyens pour que cette mesure puisse être appliquée le plus tôt possible. C'est correct. Le Parlement avait alors été prorogé.</ParaText>
              <ParaText id="8908185">J'ai l'impression que, si le gouvernement avait siégé à cette époque, il aurait probablement déposé ce projet de loi le 20 mars 2025, et c'est la date qui y figurerait.</ParaText>
              <ParaText id="8908186">Toutefois, en raison du déclenchement des élections, ce qui fait partie du processus démocratique, nous disons aujourd'hui aux gens qu'ils ont perdu environ deux mois.</ParaText>
              <ParaText id="8908187">Une personne raisonnable qui ne passe pas beaucoup de temps au Parlement aurait-elle pu croire que la mesure puisse s'appliquer raisonnablement à partir du 20 mars 2025?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149116">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908188">Je ne peux pas savoir ce que tout le monde a pu penser, bien évidemment. Je peux cependant vous rapporter ce que nos entrepreneurs et nos promoteurs nous ont dit.</ParaText>
              <ParaText id="8908189">Plusieurs d'entre eux se sont retrouvés à devoir porter l'odieux de ce changement, qui a été tragique pour certains ménages. En fait, ils devaient leur expliquer que les mesures gouvernementales ne s'appliquaient pas parce que les contrats avaient été signés avant le 27 mai 2025.</ParaText>
              <ParaText id="8908190">Les entrepreneurs ne peuvent pas résilier un contrat pour rendre service à un acheteur. Ce n'est pas possible. Ce n'est pas permis par le règlement.</ParaText>
              <ParaText id="8908191">Une chose qu'un entrepreneur peut faire, c'est d'accepter, par exemple, une demande d'annulation de contrat présentée par l'acheteur. Cependant, l'acheteur doit alors payer les frais inhérents à une telle annulation et ensuite se trouver une autre propriété dans le marché actuel, ce qui n'est pas nécessairement simple ni facile pour lui.</ParaText>
              <ParaText id="8908192">De son côté, un entrepreneur ou un promoteur peut refuser de résilier un contrat, pour des raisons qui lui sont propres.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="05">(1805)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149137">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908193">Je crois comprendre que cette mesure vise à simplifier la vie des acheteurs d'une première propriété. Il n'y a rien de simple à propos de ce que vous venez de décrire concernant les méthodes qui pourraient être utilisées pour que la politique concorde avec ce que les gens en avaient compris initialement. On pourrait tout simplement modifier la date.</ParaText>
              <ParaText id="8908194">Il y a probablement des raisons pour lesquelles le gouvernement a décidé de faire perdre deux mois à certaines personnes, et l'une d'entre elles est le coût.</ParaText>
              <ParaText id="8908195">L’APCHQ dispose-t-elle d'un moyen d'évaluer ce que coûterait au gouvernement fédéral, au moins pour le Québec, le fait de modifier la date pour le 20 mars 2025 au lieu de respecter celle du 27 mai 2025?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149148">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908196"> Oui, nous avons fait une évaluation. Selon celle-ci, il en coûterait 53 millions de dollars au gouvernement s'il modifiait la date pour le 20 mars 2025. Cela ne vise pas seulement le Québec, mais le Canada au complet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149155">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908197">Cela représente donc 0 % d'un déficit d'environ 100 milliards de dollars.</ParaText>
              <ParaText id="8908198">Est-ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149159">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908199">C'est vous le comptable.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149162">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908200">Non, je ne suis pas comptable.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149166">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908201">C'est vous l'économiste.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149168">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908202">Ma femme est comptable, et je n'ai rien à dire contre elle ni contre les comptables en général.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13150401">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908205">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13150410">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="47">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908206">Vous avez parlé tantôt de l'avantage que procurent des maisons existantes. Souvent, l'emplacement a été choisi en premier, puis vient la nécessité de rénover. Le fait que certaines habitations ont été très peu rénovées mène parfois à la décrépitude et, au bout du compte, à la perte de logements locatifs. Nous connaissons bien cette dynamique.</ParaText>
              <ParaText id="8908207">Or, il y a aussi le besoin d'une nouvelle offre, c'est-à-dire qu'il faut construire pour garder une certaine abordabilité ou pour la retrouver.</ParaText>
              <ParaText id="8908208">Selon vous, quelles sont les principales barrières fédérales à l'accès à une maison neuve et à l'accroissement de l'offre, au Québec?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149176">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908209">S'il y avait une seule réponse et une seule solution pour régler la crise liée au logement, nous le saurions, bien évidemment. Le problème est multifactoriel.</ParaText>
              <ParaText id="8908210">Je dirais qu'il y a quatre aspects sur lesquels il faut se pencher.</ParaText>
              <ParaText id="8908211">D'abord, il faut améliorer les programmes pour qu'ils soient plus simples à utiliser et plus cohérents, que ce soit au fédéral ou dans les provinces, notamment au Québec.</ParaText>
              <ParaText id="8908212">Ensuite, il faut favoriser l'accès à la propriété au moyen de mesures fiscales et financières. Le remboursement de la TPS est une solution, et le compte d'épargne libre d'impôt pour l'achat d'une première propriété, ou CELIAPP, pourrait aussi faire partie de la solution. J'ai aussi parlé de l'assouplissement des règles liées au test de résistance ainsi que de la bonification des critères relatifs à la SCHL.</ParaText>
              <ParaText id="8908213">Il faut également favoriser l'offre de logements, ce qui peut aussi se traduire par la prise de mesures. D'ailleurs, l'annonce concernant la mise sur pied de l'organisme Maisons Canada est certainement intéressante, et cela mérite d'être exploré. C'est tout nouveau, mais cela va permettre, par exemple, de faire de grandes avancées ou de construire davantage.</ParaText>
              <ParaText id="8908214">Or, il ne faut pas juste construire plus de logements, il faut aussi construire mieux et de façon durable. Cela signifie qu'il faut adapter le domaine de la construction aux mesures d'efficacité énergétique. Autrement, on construit en utilisant des techniques ou des approches qui seront bientôt vétustes, ce qui mènera essentiellement à des problèmes dans l'avenir.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149204">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908215"> Merci. Votre temps est écoulé. </ParaText>
              <ParaText id="8908216">Nous passons à la deuxième série de questions de cinq minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8908217">Nous allons commencer avec Mme Cobena.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149207">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908218">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908219">Mes questions s'adressent à M. Moody étant donné ses travaux approfondis sur la fiscalité. Elles portent sur les répercussions de la réduction d'impôt sur différents groupes de Canadiens. </ParaText>
              <ParaText id="8908220">Le directeur parlementaire du budget a déclaré qu'une personne âgée vivant seule dont les revenus se chiffrent à environ 27 000 $ économisera seulement environ 50 $ en 2025‑2026 grâce à la réduction d'impôt. Êtes-vous d'accord avec cette analyse?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149215">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908221">De façon générale, je le suis, parce que beaucoup de personnes à faible revenu ne paient pas d'impôts. À 27 000 $, ils n'en paient pas énormément. Donc, ma réponse est oui, à un haut niveau. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="10">(1810)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149221">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908222">Pensez-vous que 50 $, qui revient à un peu moins d'un dollar par semaine, auront une incidence concrète pour une personne âgée qui a du mal à joindre les deux bouts?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149226">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908223"> Je suis convaincu que non. J'en ai parlé dans ma déclaration liminaire. Bien honnêtement, même en étant généreux, le montant maximal de 400 $ n'est pas d'une grande aide pour la plupart des Canadiens.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149233">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908224">Ma prochaine question porte sur un autre groupe. Un parent seul dont le revenu est de 50 000 $ est censé économiser environ 140 $ grâce à la réduction d'impôt. Êtes-vous d'accord avec ces chiffres?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149238">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908225">De façon générale, oui. Je n'ai pas les chiffres sous les yeux, mais cela me semble à peu près juste. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149242">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908226">Le montant de 140 $ par année revient à environ 3 $ par semaine. Pensez-vous que cette réduction d'impôt sur le revenu changerait la situation de ce parent seul?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149244">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908227">Non. Voilà pourquoi je pense que cette politique bancale est purement politique.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149248">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908228">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908229">Un couple âgé ayant un revenu d'environ 63 000 $ économiserait 150 $ gràce à la réduction d'impôt, ce qui revient, dans ce cas‑ci également, à environ 3 $ par semaine. Pensez-vous que ce montant va vraiment alléger les pressions financières sur ce couple de personnes âgées?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149253">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908230"> Non. De toute évidence, cela ne sera pas le cas.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149257">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908231">Une famille de quatre personnes qui, nous l'avons appris, dépense environ 17 000 $ en épicerie — environ 800 $ de plus que l'an dernier — économiserait peut-être 360 $ grâce à la réduction d'impôt sur le revenu. </ParaText>
              <ParaText id="8908232">Pensez-vous que la situation de cette famille s'améliorera grâce à la réduction d'impôt sur le revenu?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149260">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908233">Ils auront 360 $ de plus, ce qui n'est pas énorme. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149262">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908234">En tenant compte des 800 $ de plus qu'ils ont dépensés l'an dernier, ils ont en fait un manque à gagner de 440 $.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149263">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908235">Il y a aussi d'autres mesures inflationnistes, n'est‑ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149265">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908236">C'est exact.</ParaText>
              <ParaText id="8908237">Étant donné que c'est le projet de loi phare déposé par le gouvernement — dont les personnes âgées ne tirent pas vraiment profit, à l'instar des parents seuls, et probablement des étudiants et des chômeurs —, quel serait selon vous l'avantage réel de ce plan clé d'abordabilité des libéraux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149270">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908238">Je ne vois aucun avantage. Honnêtement, je trouve gênant que ce soit une politique fiscale phare. C'est embarrassant pour le Canada, et ce devrait l'être pour quiconque a des notions de fiscalité. Malheureusement, ceux qui connaissent ce domaine ne sont pas légion. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149274">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320192" Type="47">Sandra Cobena</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908239">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908240">Ma prochaine question s'adresse à M. Moffatt. </ParaText>
              <ParaText id="8908241">Vous avez parlé un peu de l'incidence de la réduction de la TPS sur la crise du logement qui sévit actuellement au Canada. Nous avons appris que la réduction de la TPS s'appliquera seulement aux maisons neuves de moins de 1 million de dollars, et seulement aux acheteurs d'une première maison. </ParaText>
              <ParaText id="8908242">Selon vous, cette mesure contiendra‑t‑elle efficacement la crise du logement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149286">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908243">Cette mesure sera certainement utile. </ParaText>
              <ParaText id="8908244">Au départ, la TPS s'applique seulement aux maisons neuves. Il n'y aura aucun remboursement sur les reventes. Le montant de 1 million de dollars fonctionne dans la majeure partie du pays, mais il est problématique dans la région du Grand Toronto, dans le Sud de l'Ontario et dans la vallée du bas Fraser en Colombie-Britannique, où une proportion élevée de maisons neuves coûtent plus de 1 million de dollars. Cet aspect exclut certains logements. </ParaText>
              <ParaText id="8908245">Le plus gros problème, c'est que le programme n'est destiné qu'aux acheteurs d'une première maison, qui constituent environ 20 % des acheteurs de résidence principale. Des personnes très importantes sont laissées de côté. Pensons à un couple qui possède un condo d'une chambre à coucher et qui souhaite acquérir une maison de trois chambres à coucher assez grande pour élever des enfants. Ils sont exclus du programme. Des personnes âgées qui souhaiteraient déménager dans une maison neuve plus petite — ce qui les arrangerait en plus de libérer une maison pour la prochaine génération de familles — n'y sont pas admissibles. </ParaText>
              <ParaText id="8908246">Je pense que le fait de se limiter aux acheteurs d'une première maison réduit vraiment l'efficacité du programme. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="15">(1815)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149299">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan) </Affiliation>
            </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908247">Votre temps est écoulé. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908248">Je cède la parole à M. MacDonald pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149301">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319900" Type="47">Kent MacDonald (Cardigan, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908249">Bonjour. Merci à tous les témoins de s'être joints à nous aujourd'hui. </ParaText>
              <ParaText id="8908250">Comme nous débattons de notre mesure sur l'abordabilité, le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>, il y a beaucoup de questions sur le logement. </ParaText>
              <ParaText id="8908251">Monsieur Moffatt, si je puis me permettre, je vais vous poser une question. </ParaText>
              <ParaText id="8908252">Une difficulté persistante dans le marché immobilier, que vous avez soulevée, ce sont les taxes et les frais que les différents niveaux de gouvernement imposent aux propriétaires ou aux constructeurs de maisons neuves. </ParaText>
              <ParaText id="8908253">Comment la suppression de la TPS sur les maisons neuves de moins de 1 million de dollars aide‑t‑elle ces personnes? Pouvez-vous nous dire ce que vous en pensez?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149311">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908254">Puisque la TPS s'applique seulement aux maisons neuves, c'est en réalité une taxe sur la construction qui équivaut à peu près aux droits d'aménagement. </ParaText>
              <ParaText id="8908255">En enlevant 50 000 $ de taxes sur une maison neuve, on facilite la tâche des familles qui veulent se qualifier pour un prêt hypothécaire et épargner suffisamment pour une mise de fond. Il faut que ces taxes...</ParaText>
              <ParaText id="8908256">Vous avez tout à fait raison de souligner que ce sont les trois ordres de gouvernement qui ont entraîné une hausse de 600 % en 20 ans des taxes sur la construction d'une modeste maison de trois chambres à London, en Ontario. Il faut ramener ces taxes à des niveaux raisonnables.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149319">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319900" Type="47">Kent MacDonald</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908257">Je vais poser la question à Mme Demers.</ParaText>
              <ParaText id="8908258">Dans nos mesures d'abordabilité... ou des mesures sont prévues dans le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>. La réduction de la TPS pourrait s'élever jusqu'à 50 000 $ pour une maison d'une valeur de 1 million de dollars. Nous avons supprimé la taxe sur le carbone. Que les gens l'aiment ou pas, c'est une mesure qui réduira les taxes pour 22 millions de Canadiens.</ParaText>
              <ParaText id="8908259">Seriez-vous d'accord pour dire que ces mesures vont aider les acheteurs d'une première maison à accéder à la propriété?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149325">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908260">Comme on l'a mentionné, le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> est une mesure visant à réduire la taxe. C'est une mesure que nous appuyons. Nous sommes très heureux que le gouvernement soit allé de l'avant avec cette mesure.</ParaText>
              <ParaText id="8908261">Si nous voulons aller plus loin, nous devrions non seulement devancer la date d'entrée en vigueur à la date où la mesure a été annoncée, mais nous devrions aussi nous assurer que la réduction est en vigueur pendant la période d'acquisition, plutôt que d'obliger les gens à contracter un emprunt avec impôts et obtenir le remboursement par après. Il serait intéressant de voir comment nous pourrions simplifier la manière dont le remboursement est accordé. Ce serait une chose à envisager.</ParaText>
              <ParaText id="8908262">Il serait également bien de voir une mesure destinée aux étudiants et aux personnes âgées. Ils ne sont pas des acheteurs d'une première maison, mais ils sont vraiment touchés par la crise. Il serait bien de voir une ouverture à l'égard des programmes qui leur sont destinés, si possible.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149337">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319900" Type="47">Kent MacDonald</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908263">Monsieur Moffat, cela m'amène à vous poser une autre question.</ParaText>
              <ParaText id="8908264">Dans l'article que vous avez récemment publié, vous avez parlé du remboursement de la TPS pour tous les achats d'habitations occupées par le propriétaire. Vous avez dit que si cette mesure était répandue, elle couvrirait entre 60 000 et 65 000 habitations par année, ce qui représenterait un coût fiscal d'environ 2 milliards de dollars pour le gouvernement.</ParaText>
              <ParaText id="8908265">À votre avis, où est l'équilibre avec le gouvernement fédéral? Comment trouver l'équilibre entre l'élargissement des critères d'admissibilité du programme et le respect de contraintes budgétaires raisonnables?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149346">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908266">Si nous étions dans une situation où la construction domiciliaire était en plein essor, cela aurait un coût financier net considérable, et nous pourrions débattre de la nécessité d'une telle mesure, mais à l'heure actuelle, les mises en chantier et les ventes de maisons sont en baisse de 60 à 90 % dans nos grandes métropoles.</ParaText>
              <ParaText id="8908267">La réduction de ventes, la TPS et l'ACS coûteront au gouvernement 3 milliards de dollars par année si ces tendances se maintiennent. Nous devons nous pencher sur cette question. Nous devons examiner tant le coût de l'action, qui est d'environ 2 milliards de dollars, que le coût de l'inaction, qui se chiffrera également en milliards de dollars.</ParaText>
              <ParaText id="8908268">Pour terminer, je signale que nous devons atteindre 500 000 nouvelles maisons. C'est la nouvelle cible que le gouvernement fédéral s'est fixée, mais si les mises en chantier sont en baisse de 4 % par année, comme le prévoit la SCHL pour 2027, nous ne serons pas en mesure de doubler les mises en chantier. Nous devons faire notre possible pour réduire le coût de la construction domiciliaire afin de pouvoir atteindre ces cibles très ambitieuses en matière de mises en chantier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="20">(1820)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149359">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908269">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908270">Le prochain intervenant est M. Garon, pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149362">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908271">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8908272">Madame Demers, vous représentez une très grande proportion d'entreprises de l'industrie des constructeurs résidentiels au Québec.</ParaText>
              <ParaText id="8908273">Selon ce que vous entendez dire sur le terrain, les gens ont-ils hâte que la mesure prévue s'applique?</ParaText>
              <ParaText id="8908274">Les clients des membres de votre association ont-ils hâte d'obtenir leur remboursement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149367">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908275">Cette mesure est assurément souhaitée et attendue. Elle représente un montant substantiel pour la majorité des acheteurs...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149371">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908276">Pour les gens avec qui vous travaillez, c'est donc un message politique important, et ils ont hâte que le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document>soit adopté.</ParaText>
              <ParaText id="8908277">N'est-ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149373">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908278">C'est le cas. Ils ont très hâte que ce projet de loi soit adopté.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149377">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908279">Je vais poursuivre rapidement parce que je ne dispose que de la moitié du temps de parole accordé aux autres partis, et c'est normal.</ParaText>
              <ParaText id="8908280">Les gens de votre association vous disent-ils que l'adoption du projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> ne presse pas, que les banques s'en occupent, que cela va se régler tout seul et que, au fond, il pourrait être adopté en 2027 et ça ne poserait pas de problème?</ParaText>
              <ParaText id="8908281">C'est ce que l'on a entendu dire de la part des libéraux aujourd'hui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149379">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908282">Je vais présenter les choses différemment.</ParaText>
              <ParaText id="8908283">Nous traversons actuellement une crise liée au logement, et il faudra mettre en place plusieurs mesures pour la surmonter. Au Québec seulement, il faudra pouvoir construire 100 000 habitations par année au cours des 10 prochaines années. Pour rétablir l'abordabilité, il faut donc construire un million d'habitations au Québec. </ParaText>
              <ParaText id="8908284">Pour la première fois, depuis la Seconde Guerre mondiale, nous avons aussi affaire à une génération qui n'aura probablement pas accès à la propriété.</ParaText>
              <ParaText id="8908285">Dans le contexte actuel, être propriétaire d'une habitation ou d'un logement représente aussi une certaine stabilité financière et économique pour les ménages. </ParaText>
              <ParaText id="8908286">Or, les membres de notre association, qu'ils soient constructeurs, rénovateurs ou promoteurs, souhaitent forcément voir mises en place toutes les mesures nécessaires à la mobilité pour permettre à des gens d'accéder à la propriété, par exemple. La mobilité signifie aussi que, lorsqu'un appartement est laissé libre, quelqu'un d'autre peut en devenir le locataire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149390">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908287">Avez-vous entendu des gens dire qu'ils avaient contacté Revenu Québec et l'Agence du revenu du Canada pour les informer que leur contrat était signé et leur maison livrée, mais qu'ils attendaient toujours leur remboursement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149393">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301688" Type="28">Isabelle Demers</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908288">Ce que nous avons entendu dire, c'est que des gens avaient appris qu'il n'y aurait pas de remboursement parce que leur contrat avait été signé avant le 27 mai 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149396">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320558" Type="40">Jean-Denis Garon</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908289">Merci beaucoup.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149398">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908290">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908291">Nous entamerons notre dernière série de questions avec M. Kelly, pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149401">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908292">Merci. Bienvenue à nouveau au Comité des finances.</ParaText>
              <ParaText id="8908293">Monsieur Moody, dans votre déclaration liminaire, vous avez brièvement évoqué la nécessité de mettre en place des mesures comme la simplification du régime fiscal et de mesures d'abordabilité concrètes. Je suppose que vous faisiez référence à la nécessité d'agir à propos de la productivité dans notre pays. Au cours des 10 dernières années, nous avons connu une baisse du PIB par habitant, et les Canadiens s'appauvrissent sous ce gouvernement. Pour répondre aux questions de Mme Cobena, vous avez souligné que le projet de loi <Document DbId="13539746" Type="3">C‑4</Document> n'est pas suffisant comme mesure d'abordabilité.</ParaText>
              <ParaText id="8908294">Pouvez-vous nous en dire davantage sur certains points que vous avez abordés dans votre déclaration liminaire?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149405">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908295">Bien sûr. Merci, monsieur Kelly. Oui.</ParaText>
              <ParaText id="8908296">Ce que je voulais dire dans mes dernières remarques, c'est qu'il faut une réforme fiscale qui examine toute une série de mesures fiscales, y compris une réduction substantielle des impôts à tous les niveaux du système. Les Canadiens paient bien trop d'impôts. J'ai écrit à ce sujet à maintes reprises. Je suis prête à débattre avec quiconque veut me contredire là‑dessus. Ce sont là de véritables mesures d'abordabilité, à mon sens. L'Institut Fraser, par exemple, mène son étude annuelle sur le montant des impôts payés — pas seulement les impôts sur le revenu, mais tous les niveaux d'impôts — en tant que mesure des revenus totaux. C'est un examen intéressant. Vous pouvez débattre des méthodologies et des conclusions, mais les impôts sont beaucoup trop élevés. J'en conclus que la réduction du fardeau fiscal est une véritable mesure d'abordabilité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="25">(1825)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149418">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908297">Vous avez également abordé dans votre déclaration liminaire la littératie financière et les défis que pose la méthode utilisée par le gouvernement pour apporter des modifications fiscales. À la fin de la dernière législature, vous avez témoigné devant le Comité des finances au sujet de l'impôt sur les gains en capital, ce qui m'est venu à l'esprit lorsque vous avez évoqué le chaos causé par l'introduction de mesures, en les traitant comme si elles avaient reçu la sanction royale ou, à tout le moins, en obligeant les Canadiens à planifier comme si ces changements avaient reçu la sanction royale. Dans cet exemple, cette mauvaise politique a été abandonnée avant même la dissolution du Parlement.</ParaText>
              <ParaText id="8908298">Pouvez-vous nous en dire un peu plus sur la façon de présenter et de traiter correctement les mesures fiscales et de les communiquer?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149429">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322823" Type="28">Kim G. C. Moody</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908299">Oui, j'en serais ravie.</ParaText>
              <ParaText id="8908300">J'ai rédigé un article à ce sujet dans le <I>Financial Post</I> il y a deux mois. On tire d'excellentes leçons de l'histoire. En 1985, le ministre des Finances de l'époque, Michael Wilson, a présenté un excellent document — que j'ai mis en lien dans l'article pour ceux qui souhaitent le consulter — sur cette question précise de la gestion de l'administration fiscale provisoire. C'est nécessaire. Le hic, c'est qu'à l'heure actuelle, comme je l'ai mentionné dans ma déclaration liminaire, ce document est utilisé à des fins politiques et de façon inappropriée comme pour l'administration des gains en capital, alors que c'était un sujet très sensible sur le plan politique.</ParaText>
              <ParaText id="8908301">Je pense que nous devrions suivre l'exemple qui a été fourni en 1985. Nous devrions avoir des dispositions législatives qui énoncent clairement comment nous devrions procéder. Il y a de bons exemples à suivre au Royaume-Uni. Je pense que nous avons beaucoup de travail à faire en tant que pays, monsieur Kelly.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149439">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320190" Type="47">Pat Kelly</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908302">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8908303">Il me reste environ une minute.</ParaText>
              <ParaText id="8908304">Monsieur Moffat, pourriez-vous nous clarifier ce point? Vous avez rapidement présenté des statistiques en réponse aux questions de M. MacDonald concernant les mises en chantier. D'après votre réponse, les mises en chantier semblent être en chute libre. </ParaText>
              <ParaText id="8908305">Pourriez-vous passer en revue certaines de ces statistiques sur l'effondrement des mises en chantier?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149446">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908306">La SCHL prévoit que les mises en chantier diminueront d'environ 4 % par année pour les deux prochaines années. Elles seront inférieures d'environ 30 000 unités par rapport au nombre de 2023. Ce sont les ventes de maisons et les ventes avant construction qui sont en chute libre. Dans la région du Grand Toronto, les ventes avant construction de condominiums sont en baisse d'environ 90 %. Les ventes de maisons ont diminué d'environ 70 %. Les ventes d'aujourd'hui sont les mises en chantier de l'année prochaine ou de l'année suivante. C'est pourquoi nous prévoyons une diminution des mises en chantier à l'avenir, car nous ne constatons tout simplement pas ces ventes de maisons neuves et de préconstructions aujourd'hui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149455">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908307">Le temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8908308">Le prochain intervenant est M. Turnbull.</ParaText>
              <ParaText id="8908309">Vous êtes le dernier à poser des questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149459">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908310">Merci, monsieur le président, et merci à tous les témoins d'être ici.</ParaText>
              <ParaText id="8908311">Monsieur Moffatt, je vais probablement vous poser la plupart de mes questions. J'ai souvent admiré votre travail, et vous avez donné de nombreux conseils judicieux sur la manière dont nous pouvons résoudre la crise du logement abordable dans ce pays. Je vous remercie d'être ici. Je vous suis reconnaissant de nous faire part de votre expertise et de votre point de vue. Je dirais que je suis plutôt d'accord avec vous dans bien des cas. Dans ce cas‑ci, je ne suis pas certain de souscrire à certaines remarques que vous avez formulées dans votre déclaration liminaire.</ParaText>
              <ParaText id="8908312">Vous avez dit que, d'après les projections de la SCHL, les mises en chantier devraient diminuer. Je voulais vous demander si ces projections tiendraient compte de toutes les mesures que le gouvernement fédéral propose de prendre dans le cadre de l'initiative Maisons Canada, dont certaines n'ont pas encore été mises en œuvre. Je suppose que la réponse est non, mais pouvez-vous me le confirmer?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149465">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908313">Je ne peux ni le confirmer ni le nier, car je n'ai pas accès aux modèles de la SCHL. Ses prévisions ont été publiées en juillet, alors j'espère qu'elles tiennent compte de ces éléments, mais son modèle est exclusif, si bien que je n'ai pas accès aux hypothèses.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149466">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908314">Je me demande si elle dispose vraiment de tous les détails, puisque ces détails sont encore en train d'être mis au point. C'est pourquoi je pense que les projections n'ont pas pu tenir compte de tous les éléments qui seront intégrés au programme Maisons Canada. De toute évidence, le remboursement de la TPS est l'une des mesures que nous prenons, ainsi que la réduction des frais de développement. Il est évident que les municipalités, en tant que partenaires, utilisent les terres fédérales, ce qui réduit les coûts d'acquisition. Nous encourageons l'achat au Canada, ce qui devrait raccourcir légèrement les chaînes d'approvisionnement, et nous favorisons l'innovation dans les méthodes de construction, la préfabrication modulaire, etc.</ParaText>
              <ParaText id="8908315">Je ne vous apprends rien, mais j'énumère ces éléments parce qu'ils me semblent très importants — les approbations, les permis, l'accélération des projets par l'entremise du Fonds pour accélérer la construction de logements, ce qui, comme de nombreuses municipalités au pays l'ont dit, a été extrêmement utile. Nous ne contrôlons évidemment pas les taux d'intérêt, mais la Banque du Canada a également réduit certains des taux d'intérêt. Nous nous sommes également engagés à aider à financer les infrastructures de logement nécessaires.</ParaText>
              <ParaText id="8908316">En tenant compte de tous ces éléments, anticipez-vous que les mises en chantier continueront de diminuer en vous fondant sur toutes les mesures prévues dans le programme Maisons Canada?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="18" Mn="30">(1830)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149480">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908317">Oui, c'est ce que j'anticipe, à tout le moins jusqu'en 2027. Je pense que ces mesures, que nous appuyons certainement, prendront du temps avant de porter leurs fruits. Bon nombre d'entre elles visent des maisons qui sont à l'étape de la conception. Il ne faut pas oublier que la SCHL comptabilise une mise en chantier lorsque la fondation d'une habitation est entamée. C'est souvent deux ou trois ans avant le début des ventes. La projection tient en partie à la façon dont la SCHL considère être une mise en chantier. J'espère que le prochain budget comprendra des projections du ministère des Finances qui tiendront compte de ces éléments. Je pense que ce serait extrêmement utile.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13149484">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319898" Type="47">Ryan Turnbull</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908318">C'est formidable.</ParaText>
              <ParaText id="8908319">Pourriez-vous également préciser pourquoi vous suggérez de réduire la TPS pour tous les acheteurs d'habitations? Je pense que les acheteurs qui possèdent déjà une maison accumulent du capital et bénéficient de la plus-value de ces maisons à leur revente. Il me semble que nous parlons ici de mesures qui peuvent aider les acheteurs d'une première maison à accéder à un marché dont ils ont été exclus en raison d'obstacles financiers.</ParaText>
              <ParaText id="8908320">Juste avant votre arrivée, des fonctionnaires nous ont dit que 97 % des nouvelles maisons coûtent moins d'un million de dollars et les 3 % restants coûtent entre 1 et 1,5 million de dollars. Cette mesure de remboursement de la TPS cible vraiment les acheteurs d'une première maison. Je m'interroge, car je ne comprends pas pourquoi on voudrait aider des gens qui détiennent déjà des capitaux propres dans une maison plutôt que de cibler les acheteurs d'une première maison.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13149487">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321701" Type="28">Mike Moffatt</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908321">Il y a plusieurs choses à dire. Premièrement, le directeur parlementaire du budget a des chiffres différents de ces 97 %. Je remettrais cette donnée en question. Nous avons vu d'autres chiffres. C'est certainement supérieur à 90 %. Je pense que, de façon générale, nous devons envisager de réduire les coûts dans l'ensemble du système.</ParaText>
              <ParaText id="8908322">Par exemple, si nous facilitons le déménagement d'un jeune couple d'un condo d'une chambre à coucher dans une maison familiale, cela aide non seulement cette famille, mais cela libère également ce condo pour un acheteur d'une première habitation. Le logement est un système, et nous devrions l'envisager en disant que nous voulons réchauffer l'eau de cette partie de la baignoire. Nous devons comprendre que ce qui se passe dans une partie du secteur du logement a une incidence sur l'ensemble du système. Le gouvernement en est conscient, car il a fait valoir que la construction de logements sociaux allège les pressions sur le marché du logement. Nous devons comprendre que le logement est un système. Il ne faut pas aider les gens individuellement, mais faire en sorte que l'ensemble du système fonctionne mieux.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13149500">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320557" Type="40">Le vice-président (Jasraj Hallan)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8908323">Le temps est écoulé. Merci à tous nos témoins. Merci de m'avoir facilité la tâche aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8908324">Le Comité souhaite‑t‑il ajourner la réunion?</ParaText>
              <ParaText id="8908325">
                <B>Des députés:</B> D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8908326">
                <B>Le vice-président (Jasraj Hallan)::</B> La séance est levée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
        </SubjectOfBusinessContent>
      </SubjectOfBusiness>
    </OrderOfBusiness>
  </HansardBody>
</Hansard>