<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Hansard xml:lang="FR" id="13153116">
  <StartPageNumber>1</StartPageNumber>
  <DocumentTitle>
    <DocumentName>TÉMOIGNAGES</DocumentName>
  </DocumentTitle>
  <ExtractedInformation>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebate">Comité permanent des opérations gouvernementales et des prévisions budgétaires</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Number">NUMÉRO 005</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Session">1<Sup>re</Sup> SESSION</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Parliament">45<Sup>e</Sup> LÉGISLATURE</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Date">Le jeudi 2 octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="DateOtherLang">Thursday, October 2, 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Institution">Comité permanent des opérations gouvernementales et des prévisions budgétaires</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Country">CANADA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="RecordingNote">[Enregistrement électronique]</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderTitle">TÉMOIGNAGES</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderDate">2 octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDocumentCategory">Committee</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitle">NUMÉRO 005</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleEn">NUMBER 005</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleFr">NUMÉRO 005</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaNumberNumber">05</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumDay">02</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumMonth">10</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumYear">2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaCreationTime">2025/10/02 15:35:00</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaInstitution">House Of Commons</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateFr">Comité permanent des opérations gouvernementales et des prévisions budgétaires</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateEn">Standing Committee on Government Operations and Estimates</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Acronyme">OGGO</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerTitle">Président</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerName">Kelly McCauley</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SessionNumber">1</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="ParliamentNumber">45</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InCameraNote">PARTIE PUBLIQUE SEULEMENT - PUBLIC PART ONLY</ExtractedItem>
  </ExtractedInformation>
  <HansardBody>
    <OrderOfBusiness>
      <CatchLine />
      <SubjectOfBusiness>
        <SubjectOfBusinessContent>
          <Timestamp Hr="16" Mn="10">(1610)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13153702">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président (Kelly McCauley (Edmonton-Ouest, PCC))</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901122">Bon retour à tous. Le Comité siège en public.</ParaText>
              <ParaText id="8901123">Je mentionne rapidement pour tout le monde que nous avons invité le président de Postes Canada à comparaître, comme nous l'avons dit, le 9 octobre, dans le cadre de notre étude. Tout cela s'est évidemment fait avant les changements et le conflit de travail actuel, et ils ont donc naturellement dit qu'ils ne seront pas disponibles et qu'ils aimeraient que leur comparution soit reportée. Je vous informe tout simplement que nous n'allons pas poursuivre notre étude avec eux ou les faire comparaître.</ParaText>
              <ParaText id="8901124">Nous avions auparavant demandé à la commissaire à l'intégrité du secteur public de comparaître. Elle est de retour au pays et nous nous sommes permis de commencer les démarches pour l'inviter à témoigner le 9 octobre. Cela reporte un peu d'autres changements, et encore une fois, selon ce qui se produit avec le conflit de travail, nous devrons envisager que le président de Postes Canada comparaisse plus tard cette fois‑ci.</ParaText>
              <ParaText id="8901125">C'est arrivé il y a un an, je pense. Nous l'avons invité puis une grève a été déclenchée. On pourrait penser que l'invitation de notre comité est ce qui déclenche les grèves. Je m'excuse auprès du Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8901126">
                <B>Des députés:</B> Ha, ha!</ParaText>
              <ParaText id="8901127">
                <B>Le président:</B> Allez‑y, madame Gaudreau.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13153715">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321021" Type="40">Marie-Hélène Gaudreau (Laurentides—Labelle, BQ)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901128"> Nous comprenons la situation, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8901129">Beaucoup de choses ont évidemment changé, le 25 septembre. Je pense qu'il est nécessaire de convoquer le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre de la Transformation du gouvernement, des Travaux publics et de l'Approvisionnement</Affiliation> pour une rencontre de deux heures afin qu'il puisse répondre à nos questions, et ce, le plus tôt possible. C'est urgent.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153726">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901130">Oui. Nous avions invité le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre</Affiliation>, mais on nous a indiqué qu'il faudra peut-être attendre un moment. Proposez-vous une motion pour qu'il comparaisse plus tôt que ce qu'il avait prévu, en novembre, à la demande du Comité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13153734">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321021" Type="40">Marie-Hélène Gaudreau</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901131">Je n'entends pas. Je n'ai pas d'interprétation. J'ai essayé de tout entendre, mais, quand deux microphones sont ouverts, cela ne fonctionne pas.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153737">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901132">Je suis désolé. Je vais répéter plus lentement.</ParaText>
              <ParaText id="8901133">Le Comité s'était entendu pour inviter le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre</Affiliation> de Services publics et Approvisionnement Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8901134">On a dit qu'il pourrait peut-être comparaître en novembre, mais votre question a‑t‑elle pour but que le Comité présente une motion pour le réinviter à comparaître plus tôt afin qu'il réponde à certaines de ces questions?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13153742">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321021" Type="40">Marie-Hélène Gaudreau</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901135">Je souhaite que le ministre de la Transformation du gouvernement, des Travaux publics et de l'Approvisionnement, M. Lightbound, se présente devant notre comité le plus tôt possible.</ParaText>
              <ParaText id="8901136">Il y a une relâche en vue, on a beaucoup de questions à lui poser et on est en période de crise. C'est important qu'il vienne nous rencontrer.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153746">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901137">Madame Rochefort, vous avez la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13153749">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319706" Type="47">Pauline Rochefort (Nipissing—Timiskaming, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901138">Je m'apprêtais à proposer que nous en discutions à huis clos compte tenu de ce que vous avez dit, ou de ce que ma collègue vient tout juste de dire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153750">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901139">Nous ne faisons rien à huis clos à ce comité à moins qu'il ne soit précisément question de renseignements ou de rapports confidentiels. Vous pouvez demander... Les députés d'un côté de la pièce ne semblent pas disposés à procéder ainsi. Nous pourrions tenir un vote, mais je ne pense pas que cela fonctionnera, madame Rochefort.</ParaText>
              <ParaText id="8901140">J'ai vu des personnes acquiescer d'un signe de la tête pour ce qui est de lui demander de comparaître plus tôt. Pouvons-nous envisager une motion de la part du Comité pour l'inviter à comparaître de préférence au cours de la semaine prochaine ou, sinon, au cours de la semaine qui suivra la semaine de pause? S'il peut comparaître la semaine prochaine, nous pouvons reporter... Nous allons nous donner le temps mardi.</ParaText>
              <ParaText id="8901141">Nous pouvons remettre l'étude du rapport du consul général à jeudi si le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre Lightbound</Affiliation> peut comparaître mardi. Sinon, nous allons essayer de l'entendre jeudi. Nous pourrions peut-être alors entendre la commissaire à l'intégrité du secteur public mardi pour l'instant, ou nous pouvons terminer notre rapport mardi.</ParaText>
              <ParaText id="8901142">Vous pourriez peut-être laisser le greffier et moi faire fonctionner le tout.</ParaText>
              <ParaText id="8901143">Allez‑y, madame Block.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13153768">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319808" Type="47">Kelly Block (Sentier Carlton—Eagle Creek, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901144">Je veux juste apporter une précision, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8901145">Je comprends le sentiment d'urgence exprimé par ma collègue pour ce qui est de vouloir faire comparaître le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre</Affiliation> devant le Comité. En dépit des problèmes qui sont certainement d'actualité, je me demande si nous pourrions élargir le débat pour poser des questions sur son mandat. Cela pourrait peut-être vouloir dire qu'il n'aurait pas à revenir dans seulement quelques semaines pour comparaître conformément à notre invitation initiale.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153778">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901146">Oui. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8901147">Je pense que c'était l'intention. Plutôt que de remettre sa comparution au mois de novembre, nous pourrions faire d'une pierre deux coups, ou l'entendre pendant deux heures. Il ne serait donc pas nécessaire qu'il revienne avant l'étude du budget. Nous l'invitons habituellement pour une heure pour en discuter, ce qui serait à la fin novembre ou en décembre. Je pense que c'est l'idée.</ParaText>
              <ParaText id="8901148">Sommes-nous à l'aise avec cette façon de procéder?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="15">(1615)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13153790">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319705" Type="47">L’hon. Jenna Sudds (Kanata, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901149">Monsieur le président, sommes-nous saisis d'une motion à cette fin?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153794">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901150">Nous pourrions procéder par consentement unanime.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13153801">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319705" Type="47">L’hon. Jenna Sudds</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901151">Bien sûr. Pouvez-vous répéter pour moi? C'est tout. Je veux être certaine de bien comprendre ce qui est proposé.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13153803">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="321013" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8901152">Bien sûr. L'intention est d'inviter le <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre</Affiliation>. Le Comité l'a déjà invité. Il a dit qu'il pourrait peut-être comparaître en novembre. Le Comité veut lui demander de comparaître avant, le plus tôt possible, pas dans trois semaines ou un mois, mais préférablement la semaine prochaine ou, sinon, au cours de la semaine qui suivra la semaine de pause.</ParaText>
              <ParaText id="8901153">Le greffier et moi allons nous pencher sur le calendrier, trouver l'équilibre nécessaire pour terminer ce rapport, entendre la commissaire à l'intégrité de la fonction publique, tenir compte du fait que nous voulons accorder la priorité à la comparution du <Affiliation DbId="318684" Type="4">ministre</Affiliation> et nous occuper du rapport et entendre la commissaire en conséquence.</ParaText>
              <ParaText id="8901154">Sommes-nous d'accord?</ParaText>
              <ParaText id="8901155">Formidable. C'est ce que nous ferons.</ParaText>
              <ParaText id="8901156">Avez-vous bien compris?</ParaText>
              <ParaText id="8901157">Merci à tous.</ParaText>
              <ParaText id="8901158">La séance est levée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
        </SubjectOfBusinessContent>
      </SubjectOfBusiness>
    </OrderOfBusiness>
  </HansardBody>
</Hansard>