<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Hansard xml:lang="FR" id="13166103">
  <StartPageNumber>1</StartPageNumber>
  <DocumentTitle>
    <DocumentName>TÉMOIGNAGES</DocumentName>
  </DocumentTitle>
  <ExtractedInformation>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebate">Comité permanent des affaires autochtones et du Nord</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Number">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Session">1<Sup>re</Sup> SESSION</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Parliament">45<Sup>e</Sup> LÉGISLATURE</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Date">Le mercredi 8 octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="DateOtherLang">Wednesday, October 8, 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Institution">Comité permanent des affaires autochtones et du Nord</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Country">CANADA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="RecordingNote">[Enregistrement électronique]</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderTitle">TÉMOIGNAGES</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderDate">8 octobre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDocumentCategory">Committee</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitle">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleEn">NUMBER 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleFr">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaNumberNumber">04</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumDay">08</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumMonth">10</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumYear">2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaCreationTime">2025/10/08 16:35:00</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaInstitution">House Of Commons</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateFr">Comité permanent des affaires autochtones et du Nord</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateEn">Standing Committee on Indigenous and Northern Affairs</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Acronyme">INAN</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerTitle">Président</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerName">Terry Sheehan</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SessionNumber">1</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="ParliamentNumber">45</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InCameraNote" />
  </ExtractedInformation>
  <HansardBody>
    <OrderOfBusiness>
      <CatchLine />
      <SubjectOfBusiness>
        <SubjectOfBusinessContent>
          <Timestamp Hr="16" Mn="35">(1635)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166106">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président (Terry Sheehan (Sault Ste. Marie—Algoma, Lib.))</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927502">La séance est ouverte.</ParaText>
              <ParaText id="8927503">Bienvenue à la quatrième réunion du Comité permanent des affaires autochtones et du Nord. Nous reconnaissons que nous nous réunissons sur le territoire non cédé du peuple algonquin anishinabe.</ParaText>
              <ParaText id="8927504">Conformément à l'article 108(2) du Règlement et à la motion adoptée par le Comité le mercredi 24 septembre 2025, le Comité entreprend son étude sur les services de police et de sécurité publique autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8927505">La réunion d'aujourd'hui se déroule sous forme hybride, conformément au Règlement. Des députés sont présents dans la salle et d'autres participent à distance à l'aide de l'application Zoom.</ParaText>
              <ParaText id="8927506">J'aimerais rappeler aux membres du Comité les points suivants. Veuillez attendre que je vous nomme avant de prendre la parole. Pour ceux qui sont sur Zoom, au bas de votre écran, vous pouvez sélectionner le canal approprié pour l'interprétation: le parquet, l'anglais ou le français. Pour ceux qui sont dans la salle, vous pouvez utiliser votre oreillette et sélectionner le canal désiré. Tous les commentaires doivent être adressés à la présidence. Pour les députés présents dans la salle, si vous souhaitez prendre la parole, veuillez lever la main. Pour les membres sur Zoom, veuillez utiliser la fonction « Lever la main ». Le greffier et moi-même verrons à faire le nécessaire pour établir l'ordre des interventions.</ParaText>
              <ParaText id="8927507">Avant d'aller plus loin, j'aimerais soumettre à l'approbation des membres du Comité le budget établi pour la présente étude sur les services de police et de sécurité publique autochtones. Le montant demandé est de 58 050 $.</ParaText>
              <ParaText id="8927508">Est‑ce que tout le monde est d'accord pour adopter le budget?</ParaText>
              <ParaText id="8927509">
                <B> Des députés:</B> D'accord.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13167787">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927510">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927511">Le temps est venu de souhaiter la bienvenue à nos témoins d'aujourd'hui. Du Bureau du vérificateur général, nous accueillons Andrew Hayes, sous-vérificateur général, Jo Ann Schwartz, directrice principale, et Jennifer Hum, chef de projet d'audit.</ParaText>
              <ParaText id="8927512">Vous disposez de cinq minutes pour votre déclaration préliminaire, après quoi nous passerons aux questions des députés.</ParaText>
              <ParaText id="8927513">À vous la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170096">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes (sous-vérificateur général, Bureau du vérificateur général)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927514">Monsieur le président, je vous remercie de nous donner l'occasion de comparaître devant votre comité dans le cadre de son étude sur les services de police et de sécurité publique autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8927515">Je vais vous parler aujourd'hui de notre rapport de 2024 sur le Programme des services de police des Premières Nations et des Inuit. Je tiens à reconnaître que cette audience se déroule sur le territoire traditionnel non cédé du peuple algonquin anishinabe. Je suis accompagné de Jo Ann Schwartz, la directrice principale qui était responsable de l'audit, et de Jennifer Hum, la cheffe de projet d'audit.</ParaText>
              <ParaText id="8927516">Le Programme des services de police des Premières Nations et des Inuit a été créé en 1991. Nous avons effectué un audit de ce programme en 2014, il y a 11 ans, puis à nouveau en 2024. À ces deux occasions, nous avons constaté de graves lacunes dans la gestion du programme. Sécurité publique Canada est responsable de la gestion et de la surveillance du programme. Nous avons noté que le ministère ne travaillait pas en partenariat avec les communautés autochtones pour leur offrir un accès équitable à des services de police adaptés à leurs besoins.</ParaText>
              <ParaText id="8927517">En vertu des ententes communautaires tripartites conclues dans le cadre de ce programme, la Gendarmerie royale du Canada, ou GRC, offre des services de police spécialisés qui complètent ceux de la province ou du territoire. Nous avons constaté que la GRC n'avait pas travaillé en partenariat avec les communautés autochtones pour fournir des services de police proactifs.</ParaText>
              <ParaText id="8927518">Bien que le financement ait considérablement augmenté depuis notre dernier audit en 2014, nous avons constaté que 13 millions de dollars de fonds prévus pour l'exercice 2022-2023 n'avaient pas été dépensés. En octobre 2023, Sécurité publique Canada prévoyait que plus de 45 millions de dollars des fonds du programme ne seraient pas dépensés à la fin de cet exercice. Selon le rapport sur les résultats du ministère pour 2023-2024, ce sont près de 48 millions de dollars qui n'ont pas été déboursés. C'était préoccupant dans le contexte d'un programme visant à améliorer la sécurité au sein des communautés autochtones.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8927519"> Sécurité publique Canada n'avait pas d'approche pour répartir les fonds équitablement entre les collectivités. Le ministère nous a indiqué que, pour déterminer les sommes attribuées, il se fiait à la mesure dans laquelle les provinces et les territoires étaient disposés à financer leur part du programme, ainsi qu'au financement que les collectivités avaient reçu par le passé.</ParaText>
              <ParaText id="8927520">De l'exercice 2018‑2019 à l'exercice 2022‑2023, la GRC n'avait pas été en mesure de pourvoir tous les postes pour lesquels elle recevait du financement dans le cadre des ententes communautaires tripartites. Les collectivités des Premières Nations et des Inuits ne recevaient donc pas les services de police proactifs et axés sur la collectivité qu'elles auraient dû recevoir.</ParaText>
              <ParaText id="8927521">Finalement, ni Sécurité publique Canada ni la GRC n'ont pu déterminer si les exigences énoncées dans les ententes de services de police étaient respectées et si le programme produisait les résultats prévus. Il est important de surveiller et d'analyser les données non seulement pour répondre aux besoins en matière de sûreté et de sécurité des collectivités, mais aussi pour appuyer l'autodétermination de celles-ci.</ParaText>
              <ParaText id="8927522">Étant donné que ce programme n'a pas été mis à jour depuis 1996 et qu'il comporte des problèmes de longue date, Sécurité publique Canada doit travailler avec les collectivités des Premières Nations et des Inuits, avec les provinces et les territoires et avec la GRC afin de trouver une façon plus efficace et proactive de fournir des services qui sont adaptés à la culture.</ParaText>
              <ParaText id="8927523">Monsieur le président, je termine ainsi ma déclaration d'ouverture. Nous serions heureux de répondre aux questions des membres du Comité.</ParaText>
              <ParaText id="8927524">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13167790">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927525">Merci beaucoup, monsieur Hayes. Vous avez terminé juste à temps.</ParaText>
              <ParaText id="8927526"> Pour le premier tour, chaque parti disposera de six minutes. C'est M. Schmale qui commence.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="40">(1640)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13169815">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="47">Jamie Schmale (Haliburton—Kawartha Lakes, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927527"> Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927528"> Je remercie nos témoins de participer à cette étude très importante. Je vous remercie de vos observations et du point de vue que vous apportez sur certains des problèmes liés au programme.</ParaText>
              <ParaText id="8927529">Dans le cadre de vos deux audits, entre le premier et le second, combien de recommandations ont été mises en œuvre et combien d'objectifs avaient été atteints lorsque vous avez examiné la situation la deuxième fois?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169926">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927530"> Je ne pense pas pouvoir vous donner une réponse précise. Ce que je peux dire, c'est que, dans le cadre de l'audit, nous avons constaté que bon nombre des recommandations que nous avions formulées en 2014 n'avaient toujours pas été mises en œuvre. Il ne s'agissait pas ici de faire directement un suivi du travail que nous avions effectué en 2014, mais nous avons constaté, entre autres, que la nécessité de mettre à jour la politique du programme, ce qui remontait à 1996... On ne l'avait pas fait, malgré le fait que notre recommandation de 2014 avait été acceptée.</ParaText>
              <ParaText id="8927531">En 2014 nous avions relevé l'importance de consulter les collectivités de manière significative. Nous constatons que le problème persiste. On a déterminé les fonds à allouer sans consulter les collectivités. Nous avons constaté encore une fois que les ministères n'ont pas vérifié ni indiqué si le programme finançait des services de police adaptés aux besoins des collectivités.</ParaText>
              <ParaText id="8927532">En fait, ce sont des constatations importantes de 2014 qui sont toujours valables aujourd'hui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170371">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="40">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927533"> Wow. D'accord. Ce n'est pas rien, quand vous dites que la dernière fois que quelqu'un s'est vraiment penché sur la question et a apporté des changements substantiels, c'était en 1996. Beaucoup de choses ont changé dans le monde et dans les services de police en général, en particulier en ce qui concerne les services de police autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8927534">En 2019 — et c'est le côté politique —, dans une lettre de mandat adressée aux ministres, le premier ministre de l'époque, Justin Trudeau, a parlé de l'objectif de faire des services de police autochtones « un service essentiel ».</ParaText>
              <ParaText id="8927535">D'après vos constatations et les nouveaux renseignements dont vous disposez — je sais que vous avez parlé des postes vacants au sein de la GRC qui n'ont pas été pourvus —, pensez-vous que le ministère est en voie d'atteindre cet objectif ou reste‑t‑il encore beaucoup à faire?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170490">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927536">Je pense que dans le cadre de votre étude, c'est une question que je poserais au ministère.</ParaText>
              <ParaText id="8927537"> Ce que je peux vous dire, c'est qu'à la pièce 3.2 de notre rapport, nous mentionnons qu'en 2021, le gouvernement a prévu un montant 43,7 millions de dollars sur cinq ans pour l'élaboration conjointe d'une loi qui reconnaît les services de police des Premières Nations en tant que services essentiels. Je ne sais pas si un projet de loi a été présenté à la Chambre à ce sujet. Le Comité pourrait demander aux représentants du ministère de lui fournir des renseignements là‑dessus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170566">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="40">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927538">Oui, tout à fait. Nous espérons les recevoir un peu plus tard aujourd'hui. Je me suis dit que si vous le saviez, je pouvais probablement poser ma question. C'est bien. Ce n'est pas un problème.</ParaText>
              <ParaText id="8927539">Vous avez parlé de la GRC et des postes vacants. Au cours de vos recherches, avez-vous trouvé une ou plusieurs raisons expliquant pourquoi un grand nombre de postes étaient vacants à l'époque?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="45">(1645)</Timestamp>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169898">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927540"> La GRC a manifestement du mal à recruter les agents dont elle a besoin pour assurer les services de police à l'échelle du pays. Je pense que c'est vrai. D'ailleurs, nous procéderons à un audit du recrutement à la GRC, que nous avons l'intention de présenter au Parlement au printemps 2026.</ParaText>
              <ParaText id="8927541">Lorsque j'examine ce programme en particulier et nos conclusions de 2024, l'un des problèmes qui s'est posé à la GRC, c'était que Sécurité publique Canada concluait des ententes et garantissait que la GRC offrirait des niveaux de service particuliers sans la consulter. Nous avons formulé une recommandation au sujet de l'importance que tout le monde participe aux discussions. Je pense que la GRC devrait y participer afin de pouvoir planifier son travail et déterminer ses besoins en personnel.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169959">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="40">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927542"> À votre avis — encore une fois, si vous ne connaissez pas la réponse, ce n'est pas grave et je poserai la question à la GRC lorsqu'elle participera à une prochaine réunion —, à l'époque, existait‑il, à votre connaissance ou de mémoire, un programme axé sur le recrutement d'Autochtones au sein de la GRC pour patrouiller dans des régions mal desservies?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170012">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927543">Je sais que la GRC s'efforce de recruter des personnes de provenances diverses. Je pense que la question devrait être posée à la GRC. Nous examinerons ce point dans le cadre de notre audit, mais puisque vous aurez probablement l'occasion de recevoir des représentants de la GRC avant la publication de notre rapport au printemps, je vous invite à leur poser la question.</ParaText>
              <ParaText id="8927544">Ma collègue, Mme Schwartz, veut peut-être ajouter quelque chose à ce sujet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170039">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="237874" Type="28">Jo Ann Schwartz (directrice principale, Bureau du vérificateur général)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927545"> Bien que je ne puisse pas parler précisément d'une stratégie de recrutement des Autochtones, nous avons constaté que la GRC n'avait pas adopté d'approche de dotation nationale axée sur la correction de ses lacunes concernant les ententes communautaires tripartites. Nous en parlons dans notre rapport, au paragraphe 3.56. Dans le cadre d'une telle approche de dotation nationale, elle pourrait déterminer s'il convient d'accorder une attention particulière au recrutement d'agents autochtones, mais aucune approche nationale n'avait été adoptée lorsque nous avons examiné la question en 2024.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170066">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="40">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927546"> Combien de temps me reste‑t‑il, monsieur le président?</ParaText>
              <ParaText id="8927547">
                <B>Le président:</B> Il vous reste 10 secondes.</ParaText>
              <ParaText id="8927548">
                <B>Jamie Schmale:</B> Je ne pense pas avoir le temps de poser ma prochaine question, mais ce dont nous discutons aujourd'hui a été soulevé en grande partie dans un débat qui a lieu actuellement à la Chambre. Il porte sur le fait que bien que des rapports sont présentés et que l'information est disponible, les ministères n'y donnent pas suite. Le fait est que le programme n'a pas été mis à jour depuis 1996. Deux rapports ont été présentés, mais les problèmes persistent. Je pense que cette situation illustre bien un problème récurrent: les ministères ne donnent pas suite à ce qui a été convenu. Je vous remercie de vos observations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170117">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927549">Merci, monsieur Schmale.</ParaText>
              <ParaText id="8927550"> Nous passons maintenant au député Hanley, qui dispose de six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170138">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319730" Type="47">Brendan Hanley (Yukon, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927551">Merci beaucoup de votre présence.</ParaText>
              <ParaText id="8927552"> Il est très intéressant de commencer cette étude très importante par l'examen de votre rapport, qui a bien sûr mis en évidence certaines lacunes quant aux effets du financement fédéral et les améliorations à apporter.</ParaText>
              <ParaText id="8927553"> Dans le rapport, il est question des différents modèles de financement offerts par le gouvernement fédéral, dont les ententes tripartites qui, d'après ce que je peux comprendre du rapport et de la carte, s'appliquent aux collectivités du Yukon. Pour replacer les choses dans leur contexte, je précise que la plupart des collectivités du Yukon sont composées à la fois d'Autochtones et de non-Autochtones. Comme vous le savez, il n'y a pas de réserves sur le territoire et 11 des 14 Premières Nations du Yukon sont autonomes et signataires d'un traité moderne.</ParaText>
              <ParaText id="8927554">Il ne semble pas être question de nations signataires de traités modernes dans le rapport. Il en a sans doute été question dans le cadre de vos discussions et de vos consultations. Je suis au courant de certaines des délibérations précédentes de l'Assemblée des Premières Nations, l'APN, portant sur les services de police autochtones. Par exemple, dans une résolution de décembre 2021, l'APN préconisait une approche de nation à nation, une approche fondée sur les traités, pour l'élaboration d'un projet de loi sur les services de police et le soutien à l'élaboration de solutions régionales en matière de services de police qui incluent le transfert de fonds durables et garantis aux régions respectives.</ParaText>
              <ParaText id="8927555">Par la suite, une assemblée régionale a eu lieu au Yukon, un sommet, et voici certains des thèmes qui y ont été discutés et qui ont été à la base des recommandations nationales de l'APN: soutenir les droits issus des traités modernes; prendre en compte les questions de santé mentale et de sécurité communautaire et inclure les ressources appropriées; se tourner vers la prévention, la guérison et la justice réparatrice; et tirer les leçons du Programme des agents de sécurité communautaire. J'espère que nous allons nous pencher sur une grande partie de ces questions au cours de notre étude.</ParaText>
              <ParaText id="8927556">Bien sûr, rien de tout cela ne fait disparaître la nécessité que des services de police de première ligne disposent de ressources suffisantes, mais tous ces éléments sont importants dans le cadre d'une approche holistique et durable de la sécurité et de la justice communautaires.</ParaText>
              <ParaText id="8927557">Après ce long préambule — inhabituellement long, je dois dire —, je vous pose ma question. Dans votre rapport, avez-vous pris en compte les services de police dans les nations qui ont signé des traités modernes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="50">(1650)</Timestamp>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170028">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927558">Nous nous sommes concentrés sur la manière dont le gouvernement met en œuvre la politique, le programme. Notre attention ne portait pas vraiment sur la prestation des services de police en soi. Ce qui nous intéressait, c'était de savoir si, dans le cadre de leurs responsabilités à l'égard du programme, la GRC et le ministère de la Sécurité publique avaient consulté les collectivités des Premières Nations et les collectivités inuites pour déterminer comment fournir des services de police adaptés aux besoins de ces collectivités et à leurs réalités culturelles.</ParaText>
              <ParaText id="8927559"> Je ne dirais pas que je suis en mesure de parler précisément de la situation qui prévaut dans une collectivité donnée qui est couverte par des traités modernes. Le Bureau du vérificateur général du Canada est également le vérificateur du Yukon et nous connaissons donc bien le contexte du territoire, mais je ne peux pas dire que notre audit comprend des informations ventilées à cet égard.</ParaText>
              <ParaText id="8927560">Ce qui me semble important dans nos recommandations, en particulier pour la GRC, c'est l'importance d'une formation de sensibilisation culturelle et des consultations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170134">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319730" Type="47">Brendan Hanley</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927561"> Oui, ce sont des points très importants. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927562"> Je n'ai pas vu non plus... Lorsque vous faites référence aux iniquités, particulièrement en ce qui concerne le rôle de Sécurité publique Canada, comment avez-vous défini le terme « équitable » dans votre rapport? Comment déterminerions-nous alors la manière de corriger les iniquités? Quelles mesures devrions-nous utiliser?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170180">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927563">Merci beaucoup pour la question. À mon avis, c'est l'un des aspects sur lesquels ce comité peut vraiment se pencher et apporter une valeur ajoutée.</ParaText>
              <ParaText id="8927564">Je vais essayer de vous donner un peu de contexte. La politique fait référence à l'idée de fournir des fonds « équitablement », mais comme nous l'avons mentionné dans notre rapport, Sécurité publique Canada n'a pas défini ce qu'il entendait par financement équitable. Dans le cadre d'autres audits que nous avons réalisés, nous avons parlé du concept d'équité. Je ne veux pas être en position de définir une politique, mais en général, l'équité fait référence aux résultats, à l'obtention de résultats égaux — non pas du point de vue de l'égalité, mais de l'équité, en aidant ceux qui se trouvent dans une situation moins favorable.</ParaText>
              <ParaText id="8927565"> Ce que nous avons constaté dans le cadre de notre audit — à partir des documents que nous avons examinés —, c'est que l'allocation de financement n'était pas fondée sur des priorités liées à l'équité. Elle était en réalité liée à la mesure dans laquelle une province ou un territoire était prêt à fournir sa part de financement et — en particulier en ce qui concerne les 500 millions de dollars de financement supplémentaire accordés il y a près de cinq ans maintenant — elle était liée au financement historique qui avait été accordé à certaines de ces collectivités. En d'autres termes, le financement a été largement utilisé pour stabiliser les ententes existantes, plutôt que pour en faire bénéficier d'autres collectivités.</ParaText>
              <ParaText id="8927566">Les concepts d'équité pourraient donner des résultats différents s'ils étaient appliqués.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170377">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319730" Type="47">Brendan Hanley</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927567">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170394">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927568">Merci, monsieur Hanley.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8927569"> Monsieur Lemire, vous avez la parole pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170413">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire (Abitibi—Témiscamingue, BQ)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927570">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927571">Il y a 10 ans, l'ancien vérificateur général Michael Ferguson déclarait que le programme ne fonctionnait pas comme prévu. Dix ans plus tard, votre audit arrive à la même conclusion. </ParaText>
              <ParaText id="8927572">Comment se fait-il que votre audit, après plus d'une décennie, soulève les mêmes problèmes systémiques? Quel est le problème?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169997">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927573">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927574">C'est encore l'exemple d'un audit où nous avons relevé des problèmes qui avaient déjà été soulevés dans le cadre d'un audit précédent. Les ministères avaient accepté les recommandations que nous avions faites à l'époque et, quand nous sommes retournés faire d'autres vérifications concernant des sujets similaires — ce n'était pas un suivi —, nous avons relevé les mêmes problèmes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="55">(1655)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13169966">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire </Affiliation>
            </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927575"> Dans le contexte d'un tel audit, à notre avis, il est important que nous présentions un rapport au Parlement qui mentionne les lacunes. Il est important que des comités comme le vôtre examinent ces constatations et posent des questions difficiles au ministère.</ParaText>
              <ParaText id="8927576">Tout à fait, sauf qu'ils ont pris vos recommandations, mais ne les ont pas appliquées, puisqu'on se retrouve avec le même rapport. Effectivement, les parlementaires, particulièrement ceux de l'opposition, ont un rôle à jouer, mais le gouvernement a failli à sa tâche dans ce contexte.</ParaText>
              <ParaText id="8927577">Dans votre rapport, vous indiquez que la Sécurité publique avait conclu des ententes de services autogérés ou des ententes tripartites. Cependant, plusieurs communautés ne sont pas desservies et tombent sous la responsabilité des provinces, comme la communauté de Long Point, dans ma région.</ParaText>
              <ParaText id="8927578">Qui paie pour ces services, ultimement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169988">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927579">Je ne connais pas les détails spécifiques pour cette communauté, mais il y a des ententes avec les provinces. Quand il y a une police provinciale, c'est différent des autres provinces où il n'y en a pas. Trois provinces sont différentes, et le Québec est l'une d'entre elles. La façon de financer ces provinces est différente. C'est une question qu'il faudrait probablement poser à la Gendarmerie royale du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169999">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927580">C'est intéressant. On constate que si le fédéral ne fait pas son travail avec les polices autochtones, ce sont les provinces, particulièrement le Québec, qui se retrouvent à payer la facture.</ParaText>
              <ParaText id="8927581">Puisque ce sont les provinces qui paient, pourquoi le ministère de la Sécurité publique est-il incapable d'augmenter son pourcentage ou sa participation?</ParaText>
              <ParaText id="8927582">Les provinces dépensent plus pour couvrir les frais des nations qui ne sont pas desservies, ou plutôt pour couvrir les frais de certains services. Que pensez-vous de l'excuse qu'invoque le ministère de la Sécurité publique de ne pas investir dans les provinces, parce que celles-ci ne versent pas suffisamment d'argent?</ParaText>
              <ParaText id="8927583">Je vais citer Shawn Tupper, ancien sous-ministre de la Sécurité publique, qui a témoigné au Comité des comptes publics le 30 avril 2024. Il a dit ceci:</ParaText>
              <ParaText id="8927584">
                <Quote>
                  <QuotePara Align="Left">Nous sommes coincés dans une situation où une province peut choisir de ne pas égaler la mise de fonds, alors que nous ne pouvons pas verser la nôtre. Il peut s'agir simplement, comme nous l'avons vu ces dernières années, d'un choix imposé par le marché du travail, lorsque la GRC, par exemple, est incapable de doter entièrement ses postes vacants.</QuotePara>
                </Quote>
              </ParaText>
              <ParaText id="8927585">Il s'agit d'un problème systémique et réel.</ParaText>
              <ParaText id="8927586">Comment peut-on accepter le fait que le fédéral se désengage, parce qu'il n'a pas réussi soit sa stratégie de recrutement ou sa stratégie de financement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170007">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927587">C'est une question qu'il faut poser au ministère, mais je peux ajouter qu'il s'agit d'un programme de financement à frais partagés. En ce qui concerne le Programme des services de police des Premières Nations, nous avons fait une recommandation au ministère, à savoir qu'il est important que le gouvernement fédéral trouve des solutions pour débourser des fonds fédéraux disponibles lorsque les provinces et les territoires sont incapables de fournir leur part de financement. Selon nous, c'est une partie de la question posée auparavant au sujet de l'équité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170018">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927588">Vous disiez que 13 millions de dollars des fonds du Programme liés à l'exercice 2022‑2023 n'avaient pas été dépensés. En 2023‑2024, on parlait de 45 millions de dollars. Si on suit la même logique, doit-on s'attendre à ce qu'il y ait encore des sommes non utilisées en 2024‑2025? Est-ce un manque de volonté de la part de gouvernement fédéral, si je peux le dire ainsi, ou est-ce le fait qu'il n'est pas capable de s'acquitter pleinement de ses responsabilités?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170025">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927589">Je veux préciser que les fonds mentionnés dans notre rapport pour l'exercice 2023‑2024 étaient ceux d'octobre 2023. Nous avons examiné les rapports du ministère et presque 48 millions de dollars n'avaient pas été dépensés. Il est probable qu'en 2025, des montants n'auront pas été dépensés. Nous n'avons pas cette information pour vous, aujourd'hui. Ces fonds seront probablement déposés dans les comptes publics dans quelques semaines, je pense. C'est une situation préoccupante, parce que ces fonds ont pour but d'améliorer la sûreté et la sécurité des communautés.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170042">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927590">J'ai l'impression que la pression pour financer les services de police repose, de façon importante, sur les provinces, étant donné que cela relève de leur responsabilité.</ParaText>
              <ParaText id="8927591">Comment peut-on harmoniser cela? Serait-il plus facile, au fond, de transférer les sommes aux provinces? Cela donnerait-il de meilleurs résultats? Cela augmenterait-il l'efficacité des programmes, si c'étaient les provinces qui avaient une seule façon de dépenser l'argent? Cela aiderait-il les services fournis sur le terrain dans les communautés autochtones, particulièrement celles qui sont moins desservies ou non desservies?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="00">(1700)</Timestamp>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13169972">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927592"> Je pense que c'est...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170000">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927593"> Veuillez donner une brève réponse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13174674">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927594"> D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8927595">Je pense que c'est une question de politique. C'est donc au ministère qu'il faudrait la poser. Toutefois, je dirais que le gouvernement fédéral a un mandat visant les Autochtones. Il s'agit donc d'une compétence partagée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170088">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927596"> Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927597">Je suis désolé, monsieur le président.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170105">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927598"> Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927599">Madame Lavack, vous avez la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170145">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319729" Type="47">Ginette Lavack (Saint-Boniface—Saint-Vital, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927600"> Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927601">Je remercie également les témoins de nous faire part de leurs observations, aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8927602">Lors de votre mot d'ouverture, vous avez fait un commentaire...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170171">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927603">Je suis désolé. C'est d'abord au tour de M. Morin.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170234">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319781" Type="47">Billy Morin (Edmonton-Nord-Ouest, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927604">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927605">Je suis heureux d'être ici, enfin, pour discuter avec le Comité. Nous sommes à la mi‑octobre.</ParaText>
              <ParaText id="8927606">Je remercie les membres de l'équipe du Bureau du vérificateur général de leur présence.</ParaText>
              <ParaText id="8927607">Je tiens toutefois à exprimer une certaine déception. Au départ, le <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre de la Sécurité publique</Affiliation> devait comparaître aujourd'hui. Il est bien sûr l'ancien ministre de Services aux Autochtones Canada. Je suis certain qu'il aurait pu fournir des renseignements essentiels dans le cadre des discussions d'aujourd'hui, qui sont si importantes pour les collectivités autochtones. Je tiens à exprimer ma déception. On envoie ainsi un mauvais message aux Premières Nations, aux Autochtones, aux Métis et aux Inuits quant à l'importance que le gouvernement accorde à ces discussions.</ParaText>
              <ParaText id="8927608">Merci à l'équipe du Bureau du vérificateur général d'en avoir fait une priorité aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8927609">L'un des événements les plus tragiques sur le plan de la sécurité publique pour les collectivités autochtones s'est produit en septembre 2022, lorsque 11 personnes ont été tuées à l'arme blanche et plusieurs autres ont été blessées dans la nation crie de James Smith. J'ai parlé cette semaine au chef de cette nation, M. Kirby Constant. Je lui ai demandé si l'approche du gouvernement avait changé au cours des trois dernières années, soit depuis la tragédie. Je voudrais citer ses propos. Il a déclaré: « Pour la nation crie de James Smith, il faut sortir de l'approche uniforme imposée par le ministère de la Sécurité publique ou la GRC. Nous souhaitons avoir notre propre cadre des services de police, qui relève de notre responsabilité et avec notre propre budget. Nous ne voulons pas qu'il s'agisse d'un simple « ajout » aux programmes fédéraux ou provinciaux. » Tels sont les propos du chef Constant de la nation crie de James Smith.</ParaText>
              <ParaText id="8927610">Le Bureau du vérificateur général peut‑il expliquer en quoi le point de vue du chef Constant confirme les lacunes particulières du ministère de la Sécurité publique et de la GRC qui sont mentionnées dans son rapport de 2024 sur le Programme des services de police des Premières Nations et des Inuit, notamment en ce qui concerne l'aspect financier... le manque d'équité dans le financement et l'absence de reddition de comptes quant à l'efficacité du programme?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170784">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927611">Dans notre rapport de 2024, nous avons constaté que le ministère n'avait pas consulté les collectivités des Premières Nations et les collectivités inuites d'une manière qui leur aurait permis de contribuer de manière significative. Par exemple, les décisions de financement avaient déjà été prises avant que les collectivités en question ne soient consultées ou invitées à participer. Il est important de communiquer avec les collectivités avant de prendre de telles décisions.</ParaText>
              <ParaText id="8927612">L'autre point qui ressort de notre rapport que je voudrais souligner — et nous avons formulé des recommandations à ce sujet —, c'est qu'il est important d'offrir une formation aux travailleurs et aux agents de première ligne sur l'importance des traditions culturelles et les sensibilités de certaines collectivités. Pour parler de l'adaptation des services, il faut bien comprendre les besoins de la collectivité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170880">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319781" Type="47">Billy Morin</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927613">J'ai bien compris que le chef Constant souhaitait qu'une autre formule soit mise en place. Votre rapport indique que les choses doivent changer. Au Parti conservateur, nous avons toujours soutenu l'autodétermination et l'idée que cette responsabilité soit rendue aux collectivités. Voilà où réside la solution.</ParaText>
              <ParaText id="8927614">Dans le rapport, il est beaucoup question des ententes sur les services de police autogérés. J'ai constaté que le modèle tripartite de la GRC comportait de nombreuses lacunes. J'espère qu'elles seront corrigées un jour. Pouvez-vous nous dire si vous aviez un avis, des données ou des observations au sujet des ententes sur les services de police autogérés? Je n'ai pas vu beaucoup de résistance à leur égard, ce qui rejoint la position du chef Constant, qui préconise les ententes sur les services de police autogérés avec le gouvernement du Canada afin de pouvoir gérer lui-même ses services de police. Ces ententes sont-elles meilleures que les modèles tripartites actuels?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13167797">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927615"> C'est une question qu'il faudrait poser à une collectivité en particulier. Je pense que certaines collectivités préfèrent probablement ce modèle, tandis que d'autres préfèrent celui des ententes communautaires tripartites.</ParaText>
              <ParaText id="8927616">À notre avis, il incombe au gouvernement, en partenariat avec le gouvernement provincial et les collectivités, de déterminer quel modèle pourrait leur convenir le mieux.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="05">(1705)</Timestamp>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170140">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319781" Type="47">Billy Morin</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927617">J'ai une dernière petite question, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927618">Au cours du dernier exercice financier que vous avez examiné, combien d'argent n'a pas été dépensé et aurait pu aller aux communautés autochtones pour des investissements directs dans les services de police?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170244">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927619">Les chiffres les plus récents que nous avons proviennent du rapport ministériel de 2023‑2024, qui indique que 48 millions de dollars n'ont pas été dépensés. Il faut laisser un peu de marge de manœuvre au ministère, car une partie de cet argent pourrait être réaffectée à des années futures. Je ne connais pas ces détails.</ParaText>
              <ParaText id="8927620">C'est une question que vous pourriez poser au ministère, mais le montant pourrait atteindre 48 millions de dollars.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170382">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319781" Type="47">Billy Morin</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927621">Il y a certainement une crise en ce moment. [<I>Inaudible</I>] dépensé et investi.</ParaText>
              <ParaText id="8927622">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170430">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927623">Madame Lavack.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170462">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319729" Type="47">Ginette Lavack</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927624">Prise deux.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8927625"> Je remercie encore une fois les témoins d'être parmi nous aujourd'hui. </ParaText>
              <ParaText id="8927626">Vous l'avez soulevé, on voit dans le rapport qu'il y a un manque de renseignements permettant de mesurer l'efficacité. On ne se fixe pas d'objectifs et on ne se donne pas les moyens de déterminer si on a atteint ces objectifs. </ParaText>
              <ParaText id="8927627">Comment le constat du manque d'informations relatives à l'efficacité du programme influence-t-il le bien-être des collectivités des Premières Nations et des Inuits?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170506">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927628">Ce constat est important pour nous. Les mesures de performance sont importantes pour la gestion de programmes. Le ministère ne peut pas savoir comment améliorer l'efficacité de ce programme s'il n'a pas l'information nécessaire sur les ententes. De plus, il doit surveiller la performance de la GRC pour s'assurer que les exigences de l'entente sont satisfaites. C'est un facteur important.</ParaText>
              <ParaText id="8927629">Je ne sais pas s'il y a un lien direct entre la sûreté et la sécurité des communautés. Sans cette information, le ministère ne peut pas être en mesure d'apporter des changements ou des améliorations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170599">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319729" Type="47">Ginette Lavack</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927630">Dans votre rapport, avez-vous fait des recommandations sur ce que pourraient être certaines de ces mesures? Pouvez-vous nous en parler?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13174792">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927631">Nous avons fait des recommandations. Elles sont similaires à celles que nous avions faites en 2014. Nous avons fait des recommandations pour améliorer les mesures de performance. C'est au ministère d'établir les façons de mesurer la performance, mais, oui, c'est un aspect de notre recommandation que nous trouvons important.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13174816">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319729" Type="47">Ginette Lavack</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927632">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170648">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927633">Il vous reste un peu de temps. Avez-vous terminé? D'accord. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927634">Monsieur Lemire, vous avez deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170682">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927635">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927636">Monsieur Hayes, je vous remercie de votre présence. La qualité de votre rapport nous surprend encore une fois. Vous y souteniez que les technologies de l'information de la sécurité publique ne permettaient pas de suivre les dépenses du ministère dans le programme des services de police des Premières Nations et des Inuits. Le sous-ministre Shawn Tupper l'avait même avoué au Comité permanent des comptes publics. Il avait dit: « Nous n'avons tout simplement pas été en mesure de maintenir un système de TI qui nous permet de faire le genre d'analyse de données dont nous avons besoin. »</ParaText>
              <ParaText id="8927637">Savez-vous si c'est toujours le cas? Cela se produit-il dans d'autres programmes ou d'autres ministères actuellement? Pouvez-vous nous en dire davantage?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13167798">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927638"> Je ne sais pas si c'est encore le cas. Toutefois, il est primordial que le ministère sache où les fonds sont déboursés. J'ai été étonné que le ministère n'ait pas pu donner de chiffres exacts indiquant où les fonds pour les ententes avaient été déboursés.</ParaText>
              <ParaText id="8927639">Je ne sais pas ce que le ministère a fait depuis la publication de notre rapport, il y a presque 18 mois. Il faudrait le lui demander.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="10">(1710)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170107">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927640">Nous avons hâte de leur poser la question, effectivement.</ParaText>
              <ParaText id="8927641">Je vais me permettre de citer à nouveau l'ancien sous-ministre Shawn Tupper. Dans son témoignage du 30 avril 2024, il a dit: </ParaText>
              <ParaText id="8927642">
                <Quote>
                  <QuotePara Align="Left" IndentFirst="2" IndentRest="2">Je ne me porterai pas à la défense du système de TI de mon ministère. Au fil du temps, le ministère n'a pas fait les investissements nécessaires, des investissements qui sont souvent coûteux. Nous n'avons tout simplement pas été en mesure de maintenir un système de TI qui nous permet de faire le genre d'analyse de données dont nous avons besoin. C'est quelque chose que j'examine en ce moment, et je cherche des moyens de trouver l'argent nécessaire pour faire ce genre d'investissement. C'est un défi auquel je fais face à l'échelle du ministère.</QuotePara>
                </Quote>
              </ParaText>
              <ParaText id="8927643">Selon votre analyse, d'autres éléments mériteraient-ils notre attention en ce qui a trait à la gestion des technologies de l'information par le ministère de la Sécurité publique et de la Protection civile?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170030">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927644">Je ne peux pas identifier un autre système comme ça au ministère. Toutefois, on a fait un rapport sur les systèmes de technologie informatique au gouvernement et on a conclu que beaucoup d'entre eux étaient désuets. On a fait des recommandations au gouvernement fédéral pour régler ces problèmes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170241">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927645">Espérons que cela ne fera pas gonfler les factures aussi.</ParaText>
              <ParaText id="8927646">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13174253">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927647">Monsieur Zimmer, vous êtes le suivant. Vous avez cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13170424">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319779" Type="47">Bob Zimmer (Prince George—Peace River—Northern Rockies, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927648">Merci, monsieur le président. Je ne pense pas avoir besoin des cinq minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8927649">Encore une fois, je vous remercie, monsieur le sous-vérificateur général, de votre rapport. Il est très complet, comme d'habitude. Nous vous en sommes reconnaissants.</ParaText>
              <ParaText id="8927650">Je me réfère à la page 15, au paragraphe 3.56, où vous dites:</ParaText>
              <ParaText id="8927651">
                <Quote>
                  <QuotePara Align="Left" IndentFirst="2" IndentRest="2"> Nous avons constaté que même si la Gendarmerie royale du Canada reconnaissait des difficultés plus vastes liées à la dotation, elle n'avait pas adopté d'approche de dotation nationale pour s'acquitter de ses obligations à titre de prestataire de services de police dans le cadre des ententes communautaires tripartites. Les divisions de la GRC devaient travailler les unes avec les autres pour corriger les lacunes en matière de ressources. Les responsables de la GRC nous ont indiqué que celle‑ci peinait à attirer de nouvelles recrues pour pourvoir les postes dans le cadre des ententes communautaires tripartites en raison de facteurs comme l'éloignement.</QuotePara>
                </Quote>
              </ParaText>
              <ParaText id="8927652">Je vais assez souvent dans le Nord. Je suis allé à Cambridge Bay, il y a à peine un mois, pour voir de mes propres yeux les besoins et le manque de certaines ressources. Il semble que la GRC n'a pas assez de ressources, et c'est un problème. Lorsque j'étais à Cambridge Bay, la première préoccupation dont m'ont fait part les Rangers canadiens, lorsqu'ils m'ont rencontré, n'était pas la police communautaire. Ils craignent en fait que leurs armes à feu de chasse soient prohibées — par exemple, le SKS, qu'ils utilisent beaucoup pour la chasse — et qu'elles soient confisquées par le gouvernement libéral.</ParaText>
              <ParaText id="8927653">Ma question porte en grande partie sur les services de police communautaires. Étant donné que les gestionnaires de la GRC à Ottawa ne peuvent pas veiller à ce que les besoins fondamentaux en matière de services de police des Premières Nations et des Inuits soient satisfaits, pensez-vous que de s'en prendre aux propriétaires d'armes à feu respectueux des lois, dont beaucoup sont des Rangers inuits canadiens, alors qu'ils ne constituent manifestement pas un problème, c'est une bonne utilisation du personnel et de l'argent disponibles?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13166597">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927654">Ce n'est pas un sujet que nous abordons dans notre rapport. Ce que nous avons dit, c'est que la GRC devrait être consultée lorsque le ministère conclut des ententes qui auront une incidence sur les niveaux de dotation ou les ressources de la GRC.</ParaText>
              <ParaText id="8927655">En ce qui concerne les ressources de la GRC, je suis sûr que le commissaire serait bien placé pour répondre à des questions à ce sujet. Cependant, nous avons noté que, parce que la GRC n'était pas en mesure de trouver du personnel pour tous ces…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170502">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927656"> Monsieur le président, je suis obligé d'interrompre le témoin. Il n'y a pas d'interprétation. Donnons une minute aux interprètes pour qu'ils rétablissent le tout.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170511">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319779" Type="47">Bob Zimmer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927657">Je n'ai pas entendu l'interprétation, monsieur le président.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170520">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927658">Pouvons-nous vérifier ce qui se passe? Est‑ce que tout le monde peut éteindre son microphone? Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927659">Veuillez continuer.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170570">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927660">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927661">Notre rapport portait sur les ressources de la GRC dans le contexte de certaines dépenses. En plus des commentaires faits sur la stratégie de recrutement, il y a 3,6 millions de dollars que la GRC n'a pas utilisés, et qui auraient servi pour les agents de police en vertu des ententes communautaires tripartites. En ce qui concerne…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13166625">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319779" Type="47">Bob Zimmer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927662">Je suppose, pour être plus précis, que le fait est que la GRC à Ottawa, ou les gestionnaires qui administrent le programme, n'a pas utilisé tout l'argent. Le personnel des forces policières est déjà limité. Votre rapport indique que c'est un problème, et en plus du manque de personnel, il est difficile de pourvoir des postes. Il y a beaucoup de postes importants qui n'ont pas été pourvus. Les policiers, qui sont déjà surchargés de travail, vont maintenant se voir confier un nouveau rôle avec la confiscation des armes à feu dans les territoires.</ParaText>
              <ParaText id="8927663">Je voulais vous demander si vous pensez que c'est une bonne utilisation des ressources humaines et financières de la police.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="15">(1715)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166649">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927664">C'est vraiment une question de politique, et il incomberait au gouvernement de discuter des priorités avec la GRC. Dans le rapport, nous recommandons que le ministère, dans ce cas‑ci, discute avec la GRC de ses priorités en ce qui concerne les ententes communautaires tripartites.</ParaText>
              <ParaText id="8927665">Je ne suis pas en mesure de dire quelle devrait être l'orientation politique du gouvernement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166664">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319779" Type="47">Bob Zimmer</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927666">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927667">J'ai un dernier commentaire. Je dirais que c'est quelque chose que nous pouvons extrapoler de ce que dit votre rapport. Il y a des besoins dans le Nord. Il y a des besoins dans les communautés des Premières Nations et des Inuits, et le gouvernement libéral actuel va demander aux policiers déjà très sollicités de faire plus de choses et de s'en prendre aux propriétaires d'armes à feu respectueux des lois qui, encore une fois, ne représentent pas un problème.</ParaText>
              <ParaText id="8927668">Merci encore, monsieur le vérificateur général.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166667">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927669">Monsieur Melillo, vous avez la parole pour une minute.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166668">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319782" Type="47">Eric Melillo (Kenora—Kiiwetinoong, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927670">Monsieur le président, vous êtes très généreux de m'accorder cette minute. Je vous en suis reconnaissant.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166670">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927671">C'est à cause des problèmes techniques.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166672">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319782" Type="47">Eric Melillo</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927672">Je remercie nos témoins de leur présence.</ParaText>
              <ParaText id="8927673">Ce qui m'a frappé plus tôt dans cette discussion, c'est qu'il n'y a pas vraiment eu de mise à jour de la politique depuis 1996. De toute évidence, beaucoup de choses ont changé dans les services de police. La vérificatrice générale a publié un certain nombre de rapports. Notre comité et de nombreux autres organismes externes ont publié des rapports demandant des changements et soulignant les lacunes et les problèmes qui existent, mais le gouvernement n'a pris aucune mesure corrective. Au fil du temps, nous avons vu le gouvernement actuel chercher à embaucher plus d'agents et plus de commissaires pour faire des enquêtes au lieu de se contenter d'écouter ce que disent les rapports.</ParaText>
              <ParaText id="8927674">Quel mécanisme de reddition de compte ferait en sorte que le gouvernement doive améliorer la situation? Je vous pose la question parce que vous avez fait un excellent travail pour mettre en lumière les problèmes, et pourtant, ils persistent aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8927675">Je suis désolé d'avoir dépassé le temps imparti.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166686">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927676">Seulement par un tout petit peu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166692">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927677">Je vous remercie de la question.</ParaText>
              <ParaText id="8927678">Je suis au courant du débat en cours sur le projet de loi <Document DbId="13605049" Type="3">C‑10</Document> et la création d'un nouveau poste d'agent du Parlement. Le Bureau du vérificateur général est en faveur des mécanismes de reddition de comptes. Notre bureau a le vaste mandat de vérifier essentiellement toutes les dépenses du gouvernement. Nous continuerons de nous concentrer sur les questions qui concernent les Premières Nations et les Inuits. En effet, d'autres rapports seront publiés dans deux semaines, et je suis sûr que le Comité s'y intéressera. Notre travail va continuer, peu importe si d'autres mécanismes de reddition de comptes sont mis en place.</ParaText>
              <ParaText id="8927679">Je pense qu'il est peut-être important de souligner le rôle que les comités peuvent jouer pour obliger les ministères à rendre compte des promesses et des engagements qu'ils prennent. Au comité des comptes publics, il y a des plans d'action qui suivent nos rapports. Il pourrait être utile que le Comité les examine, afin de déterminer ce qui devrait faire l'objet d'un suivi auprès des ministères.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166705">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927680">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927681">Nous passons maintenant à M. Battiste, pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166709">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste (Cape Breton—Canso—Antigonish, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927682">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927683">J'ai une question à poser, et j'aimerais ensuite déposer une motion. Je l'ai transmise à l'avance, le 22 septembre, et je l'ai remise au greffier, alors s'il pouvait la distribuer pendant que je pose ma question, ce serait formidable.</ParaText>
              <ParaText id="8927684">Vous avez mentionné qu'un grand nombre de dollars fédéraux non dépensés auraient pu être versés dans ce programme. D'après vos vérifications, le gouvernement fédéral avait‑il la flexibilité de dépenser les fonds dans ces collectivités, ou dépendait‑il de la contrepartie des gouvernements provinciaux? Je crois comprendre que dans les grandes régions, 52 % du financement provient du gouvernement fédéral, ce qui signifie que 48 % proviennent des gouvernements provinciaux. Je me demande si c'est un manque de souplesse qui explique les fonds non dépensés, ou si c'est parce que les contributions équivalentes de la part des provinces manquaient.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="20">(1720)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166723">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="245353" Type="28">Andrew Hayes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927685">Lorsque vous recevrez les représentants du ministère, je suis sûr qu'ils souligneront le fait que le ministère considère que les provinces et les territoires sont prêts à fournir leurs 48 % des fonds avant de pouvoir aller de l'avant.</ParaText>
              <ParaText id="8927686">L'une de nos recommandations portait sur l'examen des mesures qui permettraient de débourser les fonds fédéraux disponibles lorsque les provinces et les territoires ne sont pas en mesure de garantir leur part de financement.</ParaText>
              <ParaText id="8927687">Notre rapport s'ajoute à d'autres éléments d'information, comme la décision de la Cour suprême du Canada en 2024 et la Cour d'appel du Québec avant cela, qui parlent de l'honneur de la Couronne et des relations de bonne foi avec les communautés autochtones, des Premières Nations et inuites. De notre point de vue, il n'y a pas d'obstacle juridique.</ParaText>
              <ParaText id="8927688">C'est peut-être parce que le ministère cherche à ce que les provinces soient prêtes pour un partenariat, mais au bout du compte, il s'agit de fonds fédéraux qui visent à améliorer les services de police dans les Premières Nations. À notre avis, il faudrait envisager des solutions pour que ces sommes soient distribuées équitablement à ces communautés.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166747">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927689">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8927690">Monsieur le président, sur ce, j'aimerais proposer une motion que j'ai envoyée dans les deux langues officielles le 22 septembre 2025.</ParaText>
              <ParaText id="8927691">Je pense qu'il y a eu des discussions avec tous les partis sur l'intérêt de faire une étude sur les répercussions de l'appartenance définie par la Loi sur les Indiens, aux paragraphes 6(1) et (2), aussi connue sous le nom de « Règle d'inadmissibilité de la seconde génération ». L'étude portera sur l'effet de la politique en matière de paternité non déclarée et sur la diminution progressive du nombre d'Indiens inscrits dans certaines bandes des Premières Nations…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13166754">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927692"> Monsieur le président, l'interprétation ne fonctionne pas en ce moment. Il pourrait être pertinent de donner une copie aux interprètes pour qu'ils puissent la lire, vu que nous avons des copies en français et en anglais.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166755">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927693">Excusez-moi.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166760">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927694">Ce n'est pas votre faute, monsieur Battiste.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166764">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927695">Pouvez-vous répéter?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166766">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927696">Il s'agit simplement de donner aux interprètes le temps de recevoir la motion.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166771">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927697">Vous ne l'avez pas sous les yeux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166773">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927698">Oui, mais c'est pour eux.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8927699">C'est pour tous les citoyens canadiens qui nous écoutent passionnément et qui aimeraient certainement comprendre la motion dans les deux langues officielles.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166778">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927700">Je vais suspendre la séance pendant quelques minutes.</ParaText>
              <Pause>
                <StartPause>
                  <Timestamp Hr="17" Mn="20">(1720)</Timestamp>
                </StartPause>
                <EndPause>
                  <Timestamp Hr="17" Mn="25">(1725)</Timestamp>
                </EndPause>
              </Pause>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166802">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927701">D'accord. Nous reprenons nos travaux.</ParaText>
              <ParaText id="8927702">Monsieur Battiste, veuillez reprendre depuis le début.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166803">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927703">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927704">Il y a eu des discussions entre les partis, et j'aimerais déposer une motion pour une étude. L'étude examinera les répercussions de l’appartenance définie par la Loi sur les Indiens, aux paragraphes 6(1) et 6(2), aussi connue sous le nom de « Règle d’inadmissibilité de la seconde génération ». L'étude portera sur l’effet de la politique en matière de paternité non déclarée et sur la diminution progressive du nombre d’Indiens inscrits dans certaines bandes des Premières Nations et examinera également les pistes de solutions et les modifications possibles à la Loi sur les Indiens.</ParaText>
              <ParaText id="8927705">Je veux parler un peu des raisons pour lesquelles cette étude est nécessaire. Je pense que les paragraphes 6(1) et 6(2) ont été adoptés en 1985. Au cours des 40 dernières années, nous avons constaté qu'il existe un désir de modifier la Loi sur les Indiens ou de supprimer ces paragraphes. Nous avons entendu les dirigeants des Premières Nations à ce sujet. Nous avons aussi entendu des représentants du gouvernement. Je pense qu'il y a un réel désir de supprimer les dispositions d'exclusion de la deuxième génération et la politique sur la paternité non déclarée.</ParaText>
              <ParaText id="8927706">Cependant, la question qui se pose maintenant est la suivante: par quoi allons-nous les remplacer? Je pense que c'est la question difficile posée dans le cadre de cette étude une fois qu'il est convenu que l'exclusion après la deuxième génération et la politique de paternité non déclarée ne fonctionnent plus pour les communautés des Premières Nations. Je pense que nous savons tous que ce sont les communautés des Premières Nations elles-mêmes qui devraient décider qui est ou n'est pas membre de leur communauté, et non des paragraphes de la Loi sur les Indiens vieux de 40 ans.</ParaText>
              <ParaText id="8927707">Il faut se poser la question suivante: comment faire en sorte qu'il y ait un consentement préalable, libre et éclairé des communautés des Premières Nations si nous modifions quoi que ce soit dans la Loi sur les Indiens, que ce soit facultatif et que cela ne vienne pas du Parlement, du Sénat ou du Cabinet du premier ministre? Les modifications devraient venir des communautés des Premières Nations elles-mêmes.</ParaText>
              <ParaText id="8927708">J'ai eu d'excellentes conversations à ce sujet. J'en ai eu avec le chef national et de nombreux dirigeants des Premières Nations. Je pense que nous devrions envisager une telle étude à un moment donné dans l'avenir. J'espère que l'APN aura alors adopté une résolution qui nous dira ce que la majorité des dirigeants des Premières Nations pensent être la voie à suivre à cet égard.</ParaText>
              <ParaText id="8927709">Je sais que c'est une conversation difficile. Ayant été coordonnateur de la citoyenneté micmaque pour l'Assemblée des chefs micmacs de la Nouvelle-Écosse pendant quatre ans, je sais à quel point il peut être difficile de déterminer qui est inclus, qui est exclu et quels sont les critères à cet égard. Cependant, je pense qu'il est temps que nous en discutions. Je crois que la conversation doit porter sur les changements à la Loi sur les Indiens, sur le remplacement de ces paragraphes et sur ce que veulent les communautés des Premières Nations de tout le Canada afin d'entendre les plus brillants esprits à ce sujet et que ce soient les communautés des Premières Nations qui mènent la charge.</ParaText>
              <ParaText id="8927710">Sur ce, je propose la motion. Je pense que les discussions préalables ont indiqué qu'elle est acceptable pour tous les partis.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166837">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927711">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8927712">Nous passons aux questions ou à la discussion.</ParaText>
              <ParaText id="8927713">Monsieur Schmale, vous avez la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166839">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="40">Jamie Schmale (Haliburton—Kawartha Lakes, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927714">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927715">Je suis d'accord pour recevoir la motion et qu'on s'en occupe plus tard, une fois que nous aurons déterminé la prochaine étude ou le prochain projet de loi. Cependant, j'ai une question.</ParaText>
              <ParaText id="8927716">Étant donné que le projet de loi <Document DbId="13542628" Type="3">S‑2</Document> est à l'étude au Sénat, considérez-vous qu'il s'agit ici d'une étude préliminaire? Voyez-vous cette étude comme quelque chose qui se fait en parallèle? Voyez-vous cela comme une étude complémentaire à un projet de loi qui pourrait être présenté à la Chambre?</ParaText>
              <ParaText id="8927717">Pourriez-vous me dire comment vous voyez les choses si nous adoptons la motion?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166844">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927718">Le projet de loi <Document DbId="13542628" Type="3">S‑2</Document>porte en réalité sur l'émancipation à l'égard des torts historiques, notamment à l'égard du fait que l'émancipation était parfois imposée aux personnes et aux communautés. Dans certaines situations, les Indiens inscrits ont volontairement renoncé à leur statut d'Indien, et on a appelé cela l'émancipation. Cela renvoie aux notions de citoyenneté et d'appartenance.</ParaText>
              <ParaText id="8927719"> Depuis que le projet de loi a été présenté au Sénat, les gens se sont exprimés et ont dit qu'ils pensaient que le projet de loi <Document DbId="13542628" Type="3">S‑2</Document> devait être adopté afin de mettre en place les recours juridiques requis dans le cadre de l'émancipation. Sauf qu'on a aussi commencé à parler de tous les autres problèmes liés à l'appartenance. C'est sur ce point que cette étude — et, à mon sens, un autre projet de loi — pourrait faire avancer les choses.</ParaText>
              <ParaText id="8927720">Je ne sais pas s'il est approprié de regrouper tous les problèmes liés à la citoyenneté et à l'appartenance dans le projet de loi sur l'émancipation. J'estime que cette étude permettra aux communautés des Premières Nations d'avoir leur mot à dire sur les modifications qui seront apportées à la Loi sur les Indiens, ce qui leur permettra de ne pas avoir à craindre les modifications que pourrait proposer le Sénat sans les avoir consultées.</ParaText>
              <ParaText id="8927721"> Cela nous donne la possibilité, à terme, non seulement... Je sais que cette étude ne sera probablement pas réalisée avant le printemps ou février au plus tôt, mais cela donne à l'Assemblée des Premières Nations, ou APN, et aux membres de la communauté la possibilité de présenter des résolutions à cette dernière en décembre, ou lors d'une réunion spéciale. Nous serons ainsi à même d'examiner ce qu'ils recommandent pour remplacer les parties préjudiciables des paragraphes 6(1) et 6(2) concernant nos communautés.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="30">(1730)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166865">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927722">Avant de passer à M. Lemire, je voudrais demander le consensus pour poursuivre la conversation. Il nous reste quelques minutes. Il est 17 h 30. Compte tenu des difficultés techniques que nous avons eues, je pense que nous devrions le permettre. Tout le monde acquiesce.</ParaText>
              <ParaText id="8927723"> Monsieur Lemire, allez‑y.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166867">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927724"> Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927725">J'aimerais que le secrétaire parlementaire nous dise à combien d'éléments ou projets de loi le Comité doit s'attendre. On parle du projet de loi <Document DbId="13605049" Type="3">C‑10</Document>, du projet de loi <Document DbId="13542628" Type="3">S‑2</Document>, et il y en a probablement d'autres qui s'ajouteront à court terme. On entend quelques rumeurs de corridor. Je me soucie quand même du fait qu'un comité devrait répartir les sujets et le temps relativement également entre les différents membres autour de la table. Comme le programme législatif du Comité a été bien rempli par le gouvernement, est-ce le bon moment pour déposer une telle motion qui demande huit rencontres?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166878">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927726">En ce qui concerne les mesures législatives dont nous sommes saisis, nous avons à la Chambre le projet de loi <Document DbId="13605049" Type="3">C‑10</Document> sur le commissaire à la mise en œuvre des traités modernes et le projet de loi <Document DbId="13542628" Type="3">S‑2</Document> concernant les mesures législatives relatives à l'émancipation. Certaines règles m'interdisent de parler de ce qui viendra et de tout ce qui a été déposé jusqu'ici.</ParaText>
              <ParaText id="8927727">En présentant cette étude maintenant, je veux donner aux communautés des Premières Nations plusieurs semaines, voire plusieurs mois, pour examiner les répercussions et modifications qui suivront. Il est important pour nous d'avoir cette conversation maintenant, sachant très bien que dans deux mois, les chefs des Premières Nations se réuniront à Ottawa lors de leur assemblée spéciale et présenteront des résolutions. Je veux leur donner la chance de vraiment réfléchir à la question avant que nous apportions des modifications à la Loi sur les Indiens.</ParaText>
              <ParaText id="8927728">Cette motion vise à donner aux communautés des Premières Nations la possibilité de vraiment réfléchir à la question et de présenter des résolutions, de sorte que, lorsque nous nous pencherons sur cette question, ces modifications auront été mûrement réfléchies et, espérons‑le, nous aurons un consensus sur ce qui viendra remplacer cette partie de la Loi sur les Indiens.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166897">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927729">Pour l'instant, nous avons cette motion. Je pense que le sous-comité pourra établir un calendrier à une date ultérieure. Nous suivons la même procédure, c'est‑à‑dire que nous étudions les questions à tour de rôle. Nous fixerons la date plus tard, à un autre moment.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8927730">Est-ce que ça va?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166900">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927731">Je voudrais revoir l'ordre du jour.</ParaText>
              <ParaText id="8927732">Pourquoi les témoins sont-ils partis, monsieur le président?</ParaText>
              <ParaText id="8927733">La réunion du Comité a commencé à 16 h 30. Il restait quand même encore une heure à la rencontre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166903">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927734">Nous avons terminé tous les tours de questions. Nous avons fait le premier tour et le deuxième. M. Battiste a été la dernière personne à poser une question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166904">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927735">Il était convenu que ça durerait une heure. Je vais revoir la convocation. C'est peut-être moi qui l'ai mal lue, mais je trouve surprenant que, après une heure, nous terminions la réunion.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13166906">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927736">Oui, c'est une réunion qui ne devait durer qu'une heure, et c'estpour cette raison que j'ai demandé de poursuivre la discussion sur la motion.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13166907">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="40">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927737"> D'accord, je n'avais pas porté attention au fait que la réunion du Comité finissait à 17 h 30.</ParaText>
              <ParaText id="8927738">Toutefois, je constate que nous perdons encore une heure de réunion. Je trouve ça dommage. Je ne présume pas que c'est un manque de préparation ou quelque chose comme ça, mais il est question d'une étude qui durerait huit rencontres et qui contient des éléments sérieux. Je commence à me demander si nous devrions reporter des heures de Comité, parce que nous allons manquer de temps. Nous parlons d'ajouter de nouvelles études, mais notre manque d'efficacité à tenir nos réunions dans le temps imparti fait que nous ferons moins d'études.</ParaText>
              <ParaText id="8927739">Pour ma part, je trouve la présente étude pertinente et intéressante, et je veux approfondir ce sujet, particulièrement avec les Premières Nations. Or nous avons déjà manqué la première, la deuxième et une grande partie de la troisième semaine. Nous avons quand même pu établir un rapport et voter dessus grâce aux analystes qui, Dieu merci, ont fait un travail assez exceptionnel en amont. Nous sommes rendus à la quatrième semaine, mais nous n'avons qu'une heure, à cause la formation qui était néanmoins très pertinente. Je n'aime pas l'inefficacité actuelle du Comité.</ParaText>
              <ParaText id="8927740">Par ailleurs, j'ai l'impression qu'en ajoutant une telle étude sur huit rencontres, nous donnons beaucoup de temps au gouvernement et peu aux partis de l'opposition. Dans le contexte actuel, je m'interroge, non pas sur le principe de la motion, mais sur la place que nous avons pour faire avancer des questions qui concernent aussi les Premières Nations. En ce moment, la table est déjà massivement occupée par des projets de loi du gouvernement, et nous rajouterions une étude, alors que, depuis quelques jours, nous avons perdu presque le temps nécessaire pour mener une étude complète.</ParaText>
              <ParaText id="8927741">Je serais porté à voter en faveur du principe de la motion, mais je suis sceptique quant à l'emploi du temps, d'autant plus que le gouvernement est minoritaire. Rien ne nous garantit que nous nous rendrons très loin. Le sujet m'intéresse, mais il faut prendre en compte le contexte.</ParaText>
              <ParaText id="8927742">Pouvons-nous recevoir la motion et prendre le temps de nous questionner sur les priorités et sur l'ordre des choses pour que ce soit équitable pour tous?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="35">(1735)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170305">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927743">Monsieur Battiste, allez‑y.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170325">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927744">Je suis d'accord avec mon collègue. Je pense aussi que nous devons savoir pourquoi nous n'avons eu qu'une heure pour étudier la question des services de police. Je ferai part de sa frustration aux ministres et ministères concernés. Nous nous attendons à ce qu'ils comprennent qu'il s'agit d'une étude importante du comité et que nous avions vraiment besoin de cette deuxième heure.</ParaText>
              <ParaText id="8927745">Néanmoins, j'ai pu constater, à la fin de cette heure, que nous avions l'occasion de parler d'un sujet qui préoccupe beaucoup les communautés des Premières Nations, puisque cela concerne leur avenir et le fait que leurs enfants ne figurent pas sur la liste des Indiens inscrits. C'est un sujet dont nous avons déjà discuté. J'espère que nous parviendrons à un consensus pour aller de l'avant et que nous nous attaquerons à cette étude à teme, au même titre que l'étude libérale que nous souhaitons faire avancer.</ParaText>
              <ParaText id="8927746">Quoi qu'il en soit, permettez-moi de dire deux choses. Premièrement, j'aimerais savoir si nous votons oui ou non pour que cette étude soit acceptée par le Comité.</ParaText>
              <ParaText id="8927747">Deuxièmement, je sais qu'il y a des lacunes dans la liste des témoins. Nous n'avons pas reçu toutes les listes de témoins. Il y a certains domaines dont nous n'entendons pas parler. Cela fait partie de la conversation que nous sommes prêts à avoir au cours des 45 prochaines minutes. Nous devons en effet nous assurer non seulement que nous avons rempli nos créneaux de témoins et qu'il n'y a pas de lacunes dans notre plan de travail, mais aussi que nous tirons le meilleur parti de cette étude très importante. Elle est importante pour de nombreux membres des communautés autochtones et des Premières Nations de partout au Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8927748">Pour peu que le Comité le veuille, j'aimerais aborder la première question soulevée par la motion, puis éventuellement amorcer le débat.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="19" Mn="10">(1910)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13167769">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927749">Député Schmale, allez‑y.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170147">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="47">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927750">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927751">Oui, je crois que nous sommes disposés à poursuivre la discussion à ce sujet. Je pense que nous sommes tous d'accord pour dire que c'est un sujet sur lequel nous voulons en savoir plus.</ParaText>
              <ParaText id="8927752">Je voulais simplement y aller de mes propres observations et faire écho à ce que M. Lemire a dit.</ParaText>
              <ParaText id="8927753">Nous avions préparé une série de questions à poser aux représentants de Services aux Autochtones Canada. Nous avons beaucoup de questions sans réponse, et il ne nous reste plus beaucoup de temps pour mener cette étude très importante. Sommes-nous certains que le <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre de la Sécurité publique</Affiliation>viendra?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170229">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927754">Je vais demander au greffier de nous informer du calendrier et de ce qui s'est passé.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170299">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318952" Type="27">Le greffier du Comité (Malachie Azémar)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927755">Je leur ai proposé deux dates, le 29 octobre et le 3 novembre, et j'attends leur réponse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170353">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="47">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927756">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927757">C'est une bonne nouvelle. Cela dit, voulons-nous discuter maintenant ou plus tard de ce que pourrait être le plan si le <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre</Affiliation> ne se résentait pas? Je présume que les fonctionnaires viendront de toute manière. Ai‑je raison de croire cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170386">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318952" Type="27">Le greffier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927758">Oui, c'est bien ce qui se passera.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170399">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320794" Type="47">Jamie Schmale</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927759">D'accord, très bien.</ParaText>
              <ParaText id="8927760">Nous avons besoin de la présence du <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre</Affiliation>, car il possède des connaissances institutionnelles à la fois sur les relations entre la Couronne et les Autochtones et sur la sécurité publique. Il disposerait d'une pléthore de renseignements qui pourraient nous aider à atteindre nos objectifs dans le cadre de cette étude. Je serais donc trs déçu qu'il ne se présente pas. Nous pourrons peut-être discuter plus tard de ce que nous ferons s'il ne se présente pas, mais je suis tut de même content d'apprendre que les fonctionnaires seront présents de toute façon.</ParaText>
              <ParaText id="8927761">Pour l'instant, s'il n'y a pas d'autres interventions, voulez-vous simplement mettre la motion de M. Battiste en attente?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170516">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927762">Nous la mettrons en attente, puis nous procéderons comme vous l'avez dit. Nous irons à tour de rôle, et chaque parti présentera une motion le temps venu.</ParaText>
              <ParaText id="8927763">
                <B>Des députés:</B> Oui.</ParaText>
              <ParaText id="8927764">
                <B>Le président:</B> Très bien.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170575">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927765"> Je me permets d'ajouter une chose. Il y a quelques rencontres, j'ai aussi déposé une motion portant sur les témoins à inviter. On avait décidé de mettre cette motion de côté. Je ne veux pas m'adonner à des jeux politiques, mais j'avais accepté qu'elle soit mise de côté même si elle aurait pu être reportée. Je comprends que ce n'est pas cela qui est décidé aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8927766">Par ailleurs, il y a une liste importante de témoins. La deuxième heure aurait pu nous permettre d'entendre plusieurs témoins. Par exemple, le président de l'Assemblée des Premières Nations Québec Labrador, l'APNQL, était en ville, hier, de même que la présidente de l'Assemblée des Premières Nations, l'APN. J'ai participé à une conférence de presse avec eux sur la question de Chalk River. On aurait pu facilement trouver d'autres témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8927767">Je me pose une question: si le ministre n'est pas présent et qu'il ne le sera pas avant un mois, peut-on commencer l'étude avec d'autres témoins? Malheureusement pour lui, on devra lui citer les témoignages et lui demander ce qu'il répond à ces gens. C'est un avantage pour un ministre de venir au début.</ParaText>
              <ParaText id="8927768">Je pense que le Comité doit avancer. Je n'ai pas envie de perdre d'autres rencontres. Je veux que notre programme soit clair et qu'on ait des horaires.</ParaText>
              <ParaText id="8927769">J'aimerais recevoir par courriel une liste assez détaillée des gens qui ont confirmé leur présence et de ceux qui sont en attente de confirmation. Ainsi, on saura où on s'en va, parce qu'on a perdu trop de rencontres jusqu'à maintenant.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170615">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927770">Je vais donner la parole au greffier.</ParaText>
              <ParaText id="8927771">Je crois comprendre que vous passez en revue la liste des témoins proposés, mais allez‑y.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170637">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318952" Type="27">Le greffier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927772">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8927773">J'ai envoyé des invitations pour les 20, 22 et 27 octobre. Des témoins ont déjà confirmé leur présence. Aux trois prochaines réunions, on devrait donc avoir des témoins.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170655">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320795" Type="47">Sébastien Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927774">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13170665">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319732" Type="47">Jaime Battiste</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927775">Je sais que nous avions demandé une liste initiale de témoins. Je me demande si le greffier pourrait nous fournir d'ici vendredi un plan de travail actualisé indiquant les domaines, les régions ou les personnes qui nous ont échappé. Nous ne voudrions pas mener une étude à l'échelle du Canada sans entendre le point de vue d'une province entière. Si vous pouviez nous indiquer les lacunes d'ici vendredi, cela nous permettrait d'y jeter un coup d'œil et de nous assurer d'avoir une liste officielle d'ici mercredi prochain. En faisant cela, nous nous assurerons d'utiliser le temps disponible de la manière la plus efficace possible e de faire en sorte que les personnes concernées se présenteront.</ParaText>
              <ParaText id="8927776">Je signale aux autres partis que le <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre Anandasangaree</Affiliation> m'a clairement indiqué qu'il considérait cette question comme étant une riorité. Je n'ai rien entendu qui laisse croire qu'il ne viendra pas, donc je suis presque certain que nous aurons de ses nouvelles. Je tiens à vous en assurer.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13174305">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320793" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8927777">D'accord, très bien.</ParaText>
              <ParaText id="8927778">Y a‑t‑il d'autres interventions?</ParaText>
              <ParaText id="8927779">La séance est levée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
        </SubjectOfBusinessContent>
      </SubjectOfBusiness>
    </OrderOfBusiness>
  </HansardBody>
</Hansard>