<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Hansard xml:lang="FR" id="13134505">
  <StartPageNumber>1</StartPageNumber>
  <DocumentTitle>
    <DocumentName>TÉMOIGNAGES</DocumentName>
  </DocumentTitle>
  <ExtractedInformation>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebate">Comité permanent de la citoyenneté et de l'immigration</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Number">NUMÉRO 003</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Session">1<Sup>re</Sup> SESSION</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Parliament">45<Sup>e</Sup> LÉGISLATURE</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Date">Le mardi 23 septembre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="DateOtherLang">Tuesday, September 23, 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Institution">Comité permanent de la citoyenneté et de l'immigration</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Country">CANADA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="RecordingNote">[Enregistrement électronique]</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderTitle">TÉMOIGNAGES</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderDate">23 septembre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDocumentCategory">Committee</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitle">NUMÉRO 003</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleEn">NUMBER 003</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleFr">NUMÉRO 003</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaNumberNumber">03</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumDay">23</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumMonth">09</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumYear">2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaCreationTime">2025/09/23 15:35:00</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaInstitution">House Of Commons</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateFr">Comité permanent de la citoyenneté et de l'immigration</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateEn">Standing Committee on Citizenship and Immigration</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Acronyme">CIMM</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerTitle">Présidente</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerName">Julie Dzerowicz</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SessionNumber">1</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="ParliamentNumber">45</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InCameraNote">PARTIE PUBLIQUE SEULEMENT - PUBLIC PART ONLY</ExtractedItem>
  </ExtractedInformation>
  <HansardBody>
    <OrderOfBusiness>
      <CatchLine />
      <SubjectOfBusiness>
        <SubjectOfBusinessContent>
          <Timestamp Hr="15" Mn="35">(1535)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134508">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente (Julie Dzerowicz (Davenport, Lib.))</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890795">La séance est ouverte.</ParaText>
              <ParaText id="8890796">Bienvenue à la troisième réunion du Comité permanent de la citoyenneté et de l'immigration de la Chambre des communes. La réunion d'aujourd'hui se déroule selon une formule hybride.</ParaText>
              <ParaText id="8890797">Je tiens à rappeler à tous les participants les points suivants. Veuillez attendre que je vous nomme avant de prendre la parole. Tous les commentaires doivent être adressés à la présidence. Chers collègues, veuillez lever la main si vous souhaitez prendre la parole, que vous participiez en personne ou par Zoom. Le greffier et moi-même ferons de notre mieux pour gérer l'ordre des interventions. Je tiens à vous remercier à l'avance de votre coopération.</ParaText>
              <ParaText id="8890798">Conformément à l'article 108(2) du Règlement et à la motion adoptée par le Comité le 16 septembre 2025, le Comité entreprend son étude sur le Programme des étudiants étrangers et les permis d'études.</ParaText>
              <ParaText id="8890799">J'aimerais maintenant souhaiter la bienvenue aux témoins qui participent à la réunion d'aujourd'hui. Nous accueillons quatre invités du ministère de la Citoyenneté et de l'Immigration: Pemi Gill, sous-ministre adjointe, Prestation des services; Soyoung Park, sous-ministre adjointe, Programmes économiques; Aiesha Zafar, sous-ministre adjointe, Intégrité des mouvements migratoires, et Bronwyn May, directrice générale, Étudiants étrangers.</ParaText>
              <ParaText id="8890800">Vous disposerez d'un maximum de cinq minutes pour votre déclaration préliminaire, après quoi nous passerons aux séries de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8890801">Madame Gill, je vous souhaite la bienvenue. Je vous invite maintenant à faire une déclaration préliminaire d'un maximum de cinq minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8890802">Je vais m'arrêter un instant. Y a‑t‑il un ordre que vous préférez? Préférez-vous que nous passions de Mme May à Mme Park, puis à Mme Gill et enfin à Mme Zafar? Comment voulez-vous procéder?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134514">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park (sous-ministre adjointe, Programmes économiques, ministère de la Citoyenneté et de l'Immigration)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890803">Merci, madame la présidente. C'est moi qui ferai la déclaration préliminaire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134515">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890804">Nous allons donc vous demander de commencer, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8890805">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138047">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890806">Merci beaucoup.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134516">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner (Calgary Nose Hill, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890807">J'invoque le Règlement. Allouons-nous cinq minutes pour l'ensemble des témoins?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134517">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890808">Chaque témoin dispose de cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134518">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890809">Je ne pense pas que ce soit...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134519">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890810">Je suis désolée. C'est cinq minutes pour une déclaration.</ParaText>
              <ParaText id="8890811">
                <B> L'hon. Michelle Rempel Garner:</B> Au total.</ParaText>
              <ParaText id="8890812">
                <B> La présidente:</B> Oui, au total.</ParaText>
              <ParaText id="8890813">J'étais si enthousiaste à l'idée de toutes vous entendre que j'ai pensé que je pourrais faire passer cela en douce, mais nous allons accorder cinq minutes pour une déclaration préliminaire.</ParaText>
              <ParaText id="8890814">Madame Park, nous vous écoutons.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134520">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890815">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890816">Je tiens tout d'abord à reconnaître que nous nous réunissons sur les territoires traditionnels et non cédés du peuple algonquin anishinabe.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890817"> Les étudiants étrangers et les étudiantes étrangères contribuent de manière importante à nos communautés, à nos campus et à notre économie. Cependant, le programme a connu une croissance sans précédent en 2022 et 2023, ce qui a entraîné de nouveaux défis et la nécessité d'une réforme. C'est pourquoi le ministère a apporté plusieurs réformes au Programme des étudiants étrangers.</ParaText>
              <Timestamp Hr="15" Mn="40">(1540)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890818">Afin de résoudre des problèmes liés à l'intégrité du programme, nous avons instauré la vérification obligatoire des lettres d'acceptation pour toutes les demandes de permis d'études afin de déceler et de prévenir la fraude. Aucune demande n'est approuvée en l'absence d'une lettre d'acceptation vérifiée provenant d'un établissement d'enseignement désigné. Nous avons également revu à la hausse les exigences financières, et prévu des ajustements annuels, afin de mieux refléter le coût de la vie au Canada, de sorte que les étudiantes et étudiants soient mieux préparés financièrement.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890819">En réponse à un volume de demandes non viable, nous avons mis en place un plafond annuel pour les permis d'études et un système d'attribution en collaboration avec les provinces et les territoires. Les provinces et les territoires attribuent des places aux établissements d'enseignement en fonction de la capacité des communautés et de la disponibilité des logements, entre autres facteurs.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890820">Depuis 2024, lorsque ce plafond a été mis en place, le nombre de titulaires de permis d'études au Canada a diminué de 21 %. Le plafond fonctionne: par rapport à la même période l'année dernière, le Canada a accueilli plus de 98 000 étudiants étrangers de moins afin de mieux s'ajuster aux besoins du pays. Les premiers rapports suggèrent que la pression sur le logement et les services locaux commence à diminuer dans les collectivités où se trouvent des universités et des collèges. Nous avons également resserré les exigences relatives au Programme de permis de travail postdiplôme, ou PPTPD, afin de mieux cibler les besoins du marché du travail canadien et nous avons établi des exigences linguistiques minimales.</ParaText>
              <ParaText id="8890821">En novembre 2024, nous avons adopté des mesures supplémentaires pour assurer l'intégrité du programme. Premièrement, nous avons établi à 24 heures la limite hebdomadaire pour le travail hors campus. Deuxièmement, les étudiants qui changent d’établissement d’enseignement doivent maintenant demander un nouveau permis d’études afin que nous puissions mieux suivre leur parcours et vérifier qu'ils poursuivent bel et bien leurs études. Enfin, des règlements supplémentaires ont été adoptés pour faire respecter les normes en matière de conformité et de déclaration dans les établissements d'enseignement.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890822"> Ces réformes renforcent l'intégrité du programme et répondent aux préoccupations des Canadiennes et Canadiens quant à la capacité des communautés et des institutions à soutenir la population étudiante étrangère.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890823">Pendant cette période de changement, nous continuerons à travailler en étroite collaboration avec les provinces, les territoires et le secteur de l'éducation afin de mettre en place un programme plus solide et plus durable qui continuera à accueillir des étudiantes et étudiants sincères tout en empêchant l'utilisation abusive du programme.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890824"> Je vous remercie et je serai heureuse de répondre à vos questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134540">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890825">Je vous remercie de votre déclaration, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8890826">Nous allons commencer la première série de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8890827">J'ai remarqué que M. Paul-Hus est ici, ainsi que M. Davies.</ParaText>
              <ParaText id="8890828">Bienvenue à vous deux. Je vous remercie de votre présence parmi nous.</ParaText>
              <ParaText id="8890829">Je crois que le premier intervenant sera M. Redekopp, pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134542">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp (Saskatoon-Ouest, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890830">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890831">Je remercie les témoins de leur présence aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8890832">Ma première question s'adresse à Mme May.</ParaText>
              <ParaText id="8890833">Qu'avez-vous dit à la <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation> quant aux répercussions des permis d'études sur le logement, les demandes d'asile, l'emploi, le recours aux banques alimentaires, etc.?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134545">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890834">Si j'ai bien compris, vous voulez savoir quels conseils nous avons fournis avant la mise en oeuvre des réformes pour informer...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134546">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890835">Je me dis que vous avez une nouvelle <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation>. Lui avez-vous donné l'avis du ministère à propos de l'incidence sur les permis d'études, le logement, les demandes d'asile, etc.?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134548">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890836">Comme je l'ai mentionné dans ma déclaration préliminaire, bon nombre des réformes ont été instaurées en 2024. Nous sommes donc rendus à un stade où nous commençons à observer les premiers résultats qu'elles ont engrangés. L'un de leurs objectifs...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134555">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890837">Excusez-moi. Ce n'est pas exactement ce que je voulais savoir, mais j'aimerais maintenant parler d'un autre sujet.</ParaText>
              <ParaText id="8890838">J'ai quelques questions sur ce que le ministère sait de la situation sur le terrain au Canada et sur la façon dont cela influence les recommandations présentées à la <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation>. Quelles étaient les prévisions d'IRCC au sujet du nombre de demandes d'asile qui seraient présentées par des titulaires de permis d'études et des titulaires de permis de travail postdiplôme?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="15" Mn="45">(1545)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134558">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890839">Pour ce qui est de l'incidence sur les demandes d'asile, je suis heureuse d'annoncer que cette année seulement, le nombre total de demandes d'asile reçues a diminué de plus de 30 %. Pour ce qui est du nombre d'étudiants, il y a eu une baisse équivalente, du moins jusqu'à la fin du mois de juillet 2025.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134561">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890840">Le ministère recense‑t‑il le nombre de titulaires de permis d'études et de permis de travail postdiplôme qui présentent une demande d'asile?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134572">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890841"> Nous serions en mesure de retracer le permis ou le statut dont ils disposaient avant de déposer une demande d'asile.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134573">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890842">D'accord. Pourriez-vous nous fournir le nombre de titulaires de permis d'études ou de titulaires de permis de travail postdiplôme qui ont présenté une demande d'asile par année, au cours des deux dernières années, par exemple?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134577">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890843">Par année? Oui. Je crois que cette information est... Je vais vous fournir des données précises. En juillet 2025, le nombre de demandes d'asile présentées par des étudiants a diminué de 48 %.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134581">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890844">J'aimerais toutefois obtenir un chiffre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134582">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890845">Oui. Cela correspond à 1 586 demandes comparativement à 2 640 demandes en décembre 2024.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134583">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890846">D'accord. Parmi tous les permis d'études qui sont arrivés à échéance chaque mois depuis le 1<Sup>er </Sup> janvier 2024, quelle part concerne d'anciens titulaires de permis qui ont présenté une demande d'asile?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134589">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890847"> Eh bien, les statistiques que je viens de vous fournir concernent des titulaires de permis d'études qui ont déposé une demande d'asile.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134591">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890848">D'accord. Essayons ceci. Quelles sont les 10 nationalités les plus représentées parmi les anciens étudiants ou titulaires d'un permis de travail postdiplôme qui présentent une demande d'asile en ce moment, et quels sont les principaux motifs invoqués?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134596">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890849">Nous serons en mesure de vous fournir la nationalité. La Commission de l'immigration et du statut de réfugié pourrait vous donner des détails sur les types de demandes ou les motifs invoqués.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134598">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890850">Avez-vous dit que vous ne seriez pas en mesure de fournir la nationalité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134599">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890851">Nous serions en mesure de le faire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134600">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890852">D'accord. Pouvez-vous nous envoyer ces renseignements, s'il vous plaît? Vous pourrez le faire plus tard.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134601">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890853">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134606">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890854">Ce serait bien d'avoir ces renseignements.</ParaText>
              <ParaText id="8890855">Depuis janvier 2024, combien de mesures de renvoi ont été émises contre d'anciens étudiants ou titulaires de permis de travail postdiplôme qui ont présenté une demande d'asile? Combien de ces mesures ont été suspendues en raison de demandes actives ou de procédures d'appel, par mois?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134607">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890856">Cela relèverait du mandat de l'ASFC, mais je ne sais pas si...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134610">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar (sous-ministre adjointe, Intégrité des mouvements migratoires, ministère de la Citoyenneté et de l'Immigration)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890857">Oui, comme ma collègue l'a mentionné, le nombre de renvois liés aux permis d'études relève de l'ASFC. Cependant, je sais que l'agence a procédé, dans l'ensemble, à 18 000 renvois en 2024. Je n'ai pas la proportion que représentaient les étudiants.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134612">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890858">Êtes-vous en train de dire que le ministère ne sait pas combien de titulaires de permis d'études ont été renvoyés?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134616">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890859">IRCC ne consigne pas ces données, car c'est le mandat de l'Agence des services frontaliers du Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134617">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890860">Combien de demandeurs d'asile admissibles au travail qui sont d'anciens étudiants ou titulaires d'un permis de travail postdiplôme obtiennent un permis de travail ouvert en attendant le traitement de leur demande?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134619">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890861">Je tiens à préciser, madame la présidente, que le permis de travail postdiplôme est un permis de travail ouvert, alors je ne sais pas si ma réponse serait celle que l'on souhaite obtenir.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138036">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890862">Il vous reste une minute.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134622">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890863">D'accord, merci.</ParaText>
              <ParaText id="8890864">Depuis janvier 2024, combien de titulaires de permis d'études ont changé leur permis pour un permis de travail postdiplôme, et combien d'entre eux sont restés dans leur région d'études initiale au lieu de déménager dans une autre province?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134624">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890865">Je serai en mesure de répondre en partie à cette question. Ce que je peux vous dire, c'est qu'en 2024, il y a eu 200 000 nouveaux titulaires de permis de travail postdiplôme. C'est une diminution de 15 % par rapport à l'année précédente.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134630">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890866">Combien d'entre eux sont restés dans leur région d'études initiale plutôt que de déménager dans une autre région?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134632">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890867">Je suis désolée. Je n'ai pas entendu ce que vous avez dit.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134633">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890868">Combien d'entre eux sont restés dans leur région d'études initiale au lieu de partir dans une autre région?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134636">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890869">Veuillez répondre brièvement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134637">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890870">Je n'ai pas cette information.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134639">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890871">IRCC n'a pas ces données, ou vous ne les avez simplement pas avec vous?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134640">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890872">Il faudrait présenter une demande spéciale pour obtenir ces renseignements.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134643">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890873">Pouvez-vous les fournir au Comité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="15" Mn="50">(1550)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134644">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890874">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138044">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890875">Puis‑je simplement confirmer une chose qui...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134645">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890876">Nous en sommes à six minutes et 30 secondes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134646">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320162" Type="47">Brad Redekopp</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890877">Il s'agit d'un rappel au Règlement.</ParaText>
              <ParaText id="8890878">Puis‑je demander que l'on soumette au Comité les renseignements qu'il exige dans un délai de 28 jours civils, s'il vous plaît?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134647">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890879">La demande peut être faite, et je pense qu'ils feront de leur mieux pour soumettre ces renseignements dans ce délai.</ParaText>
              <ParaText id="8890880">Merci, monsieur Redekopp.</ParaText>
              <ParaText id="8890881">Merci, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8890882">Nous allons passer à notre prochain intervenant, M. Fragiskatos.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134648">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos (London-Centre, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890883">Merci beaucoup, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890884">Je remercie les fonctionnaires du travail qu'ils accomplissent et de leur présence aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8890885">Ma question portera d'abord sur les chiffres. Combien d'étudiants étrangers sont arrivés au Canada en 2025 comparativement à 2024 et 2023?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134651">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890886">Nous venons de publier quelques renseignements à ce sujet sur notre site Web. Je peux vous dire — comme je l'ai mentionné dans ma déclaration préliminaire — que cette année, nous avons vu un nombre réduit d'étudiants étrangers, avec une diminution de près de 98 000 étudiants étrangers entre janvier et le 31 juillet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134652">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890887">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8890888">Il s'agit de la première de trois réunions que nous tiendrons sur le Programme des étudiants étrangers. À titre d'information, pouvez-vous rappeler au Comité les principales réformes qui ont été mises en place — sous le gouvernement précédent, j'en conviens — et qui ont mené aux importantes baisses que nous observons?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134654">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890889">Oui, absolument.</ParaText>
              <ParaText id="8890890">Nous avons mis en place plusieurs mesures afin de résoudre des problèmes qui existaient dans le programme précédent.</ParaText>
              <ParaText id="8890891">En janvier 2024, nous avons commencé par fixer une limite pour l'acceptation des demandes — dont tout le monde a entendu parler — afin de régler le problème du nombre insoutenable de demandes. Par la suite, dans le cadre de la planification des niveaux, nous avons mis en place, pour la toute première fois, des cibles pour les nouveaux arrivants admis comme résidents temporaires pour qu'elles coïncident avec la limite fixée pour l'acceptation de demandes ou les complètent.</ParaText>
              <ParaText id="8890892">Ensuite, pour veiller à ce que le Programme des étudiants étrangers réponde mieux aux besoins économiques du Canada, qui, bien sûr, changeront, et réponde aux besoins structurels à long terme du marché du travail, nous avons apporté des changements semblables aux critères d'admissibilité au permis de travail postdiplôme. Nous avons aussi adopté un niveau minimal de compétences linguistiques, parce que nous savons que la maîtrise de la langue est un facteur de réussite important au Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8890893">Nous avons également renforcé l'intégrité en revoyant à la hausse l'exigence financière, ce qui n'avait pas été fait depuis très longtemps. En janvier, nous l'avons donc fait passer de 10 000 $ à plus de 20 000 $. Nous avons promis d'apporter un ajustement annuel en fonction des données de Statistique Canada; par conséquent, l'exigence a été révisée à la hausse en septembre pour passer à 22 895 $.</ParaText>
              <ParaText id="8890894">Puis, à la fin de 2023, nous avons mis en place le système de vérification des lettres d'acceptation.</ParaText>
              <ParaText id="8890895">Enfin, les mesures réglementaires dont j'ai parlé et qui ont été adoptées à la fin de novembre 2024 visaient vraiment à faire en sorte que l'on puisse prendre des mesures à l'égard des établissements d'enseignement qui ne se conformeraient pas aux exigences. Nous avons aussi établi la limite de 24 heures pour le travail.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134667">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890896">Pouvez-vous rappeler au Comité en quoi consistent les importantes dispositions relatives au plan établi d'ici 2027 et au nombre qui ne doit pas dépasser 5 % de la population?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134671">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890897">Comme je l'ai dit, toutes ces mesures vont nous aider à atteindre les 5 %. Certes, les étudiants ne représentent qu'une partie des résidents temporaires. Il existe d'autres mesures, mais on peut dire que celles‑là commencent à avoir une incidence sur la qualité des étudiants qui arrivent et sur leur nombre, comme je l'ai déjà mentionné.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134675">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890898">Merci beaucoup. C'est très clair et encourageant.</ParaText>
              <ParaText id="8890899">Bon nombre des dérapages dont ont malheureusement été victimes les étudiants étrangers sont liés à des établissements d'enseignement désignés ou à des établissements d'enseignement qui, il faut le dire, n'atteignent pas des normes très élevées. Sauf erreur, ces questions sont, en grande partie, du domaine provincial.</ParaText>
              <ParaText id="8890900">Comment IRCC et les gouvernements provinciaux collaborent-ils pour veiller à ce que les établissements d'enseignement désignés atteignent une norme plus élevée? Il ne reste qu'une minute et demie environ. Quelle serait la principale mesure qui a apporté un changement en vue de garantir un meilleur système?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="15" Mn="55">(1555)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134681">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890901">Afin de respecter le fait que les provinces et les territoires ont compétence en matière d'éducation et que le gouvernement fédéral a compétence en matière de frontières, nous avons un système conjoint et nous travaillons en étroite collaboration, en partenariat. Nous fixons le plafond général, mais ce sont les provinces qui doivent décider de la façon dont les permis seront répartis. Évidemment, il revient ensuite aux établissements de déterminer quels étudiants seront invités à présenter une demande pour étudier au Canada.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134688">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890902">Il va sans dire que les provinces jouent un rôle important. Elles veillent à ce que les établissements d'enseignement désignés, c'est‑à‑dire les collèges et les universités, respectent une norme qui permet de mettre un terme, nous l'espérons, aux dérapages. Ils sont réduits au minimum dès le départ, et nous constatons de meilleurs résultats. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134693">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890903">Absolument. Ce sont les provinces et les territoires qui ont le pouvoir de désigner les établissements, ou de leur retirer leur désignation. Nous devons donc travailler en étroite collaboration avec eux à titre de partenaires.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134696">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890904">Merci beaucoup.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134697">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890905">Merci, monsieur Fragiskatos.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890906"> Monsieur Brunelle‑Duceppe, vous avez la parole pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134699">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe (Lac-Saint-Jean, BQ)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890907"> Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890908">Je remercie les témoins d'être avec nous aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8890909">Quand le ministère délivre un permis d'études aux étudiants internationaux qui ont reçu un certificat d'acceptation du Québec, quel ordre de gouvernement a la charge de leur faire passer un examen médical ou de leur demander d'obtenir un certificat de police? Cette question devrait être facile.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134701">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill (sous-ministre adjointe, Prestation des services, ministère de la Citoyenneté et de l'Immigration)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890910"> Merci de la question.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890911">Puis‑je obtenir quelques précisions? S'agit‑il d'un étudiant étranger qui se trouve actuellement au Québec et qui demande un permis de travail?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134704">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890912">J'espère que ça ne se passera pas comme ça; je n'ai pas beaucoup de temps.</ParaText>
              <ParaText id="8890913">Quand vous délivrez un permis d'études à un étudiant international, quel ordre de gouvernement a la responsabilité et l'autorité de lui demander, par exemple, un certificat médical ou un certificat de police?</ParaText>
              <ParaText id="8890914">Pour ne pas perdre trop de temps là-dessus, la réponse est: c'est le gouvernement fédéral. Alors, sommes-nous d'accord que ce n'est pas la responsabilité des provinces ni celle des universités?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138447">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890915">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138448">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="47">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890916">C'est parfait. C'est parce que je viens d'entendre que c'est à cause des provinces et des universités, encore une fois, qu'il y a des abus.</ParaText>
              <ParaText id="8890917">J'ose croire que votre ministère a vu le reportage de l'émission <I>Enquête</I>, la semaine dernière, sur l'utilisation des brèches dans le système de permis d'études par une organisation criminelle internationale. L'avez-vous vu?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138038">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890918">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138039">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890919">D'accord. J'espère que je ne perdrai pas trop de temps chaque fois.</ParaText>
              <ParaText id="8890920">À la suite de ce reportage, la réponse d'IRCC est très surprenante, voire catastrophique: le ministère nous dit que c'est la faute des universités et du gouvernement provincial, alors qu'on parle d'un système de permis d'études régi par le fédéral. Au pire, c'est mensonger; au mieux, c'est de mauvaise foi. De quel cas s'agit-il, selon vous?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134726">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890921"> Je vous remercie de la question.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890922">IRCC est responsable d'évaluer l'admissibilité des travailleurs, des étudiants et des autres ressortissants étrangers qui souhaitent se rendre au Canada. Nous le faisons conformément aux exigences législatives en matière d'admissibilité. À partir des renseignements dont nous disposons à ce moment‑là, l'agent évalue la personne pour s'assurer qu'elle ne constitue pas une menace à la sécurité du Canada et à la santé des Canadiens, et qu'elle n'a pas d'antécédents criminels. À l'issue de l'évaluation, l'agent détermine si la personne est ou n'est pas interdite de territoire.</ParaText>
              <ParaText id="8890923">En ce qui concerne les activités d'un ressortissant étranger après son arrivée au Canada, la conformité aux conditions d'un permis de travail ou d'études relève d'IRCC et conjointement avec EDSC pour les permis de travail, mais toute autre activité, criminelle ou autre, relèverait de nos partenaires d'application de la loi, comme l'ASFC ou la GRC.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134735">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890924"> « Pour entrer au Québec, ces criminels, souvent âgés entre 20 ans et 30 ans, ont su berner les autorités et le ministère fédéral de l'Immigration. La grande majorité d'entre eux obtiennent un permis d'études pour des universités souvent situées en région […] » Selon les dires de la sergente-détective à l'origine de l'arrestation de Mamadou Berthe, ces fraudeurs « ont détecté une faille dans le système pour rentrer avec un statut d'étudiant. D'après moi, le mot se passe […] »</ParaText>
              <ParaText id="8890925">Êtes-vous d'accord avec elle pour dire qu'il y a actuellement une faille au sein de votre ministère?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="00">(1600)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134739">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890926">Nous travaillons en étroite collaboration avec nos partenaires de l'application de la loi ainsi qu'avec les services de police dans tout le pays. Lorsque nous sommes informés d'activités criminelles ou de tendances relatives à la fraude qui sont liées à l'immigration, ou qui pourraient être liées à des ressortissants étrangers qui viennent au Canada, nous sommes en mesure d'évaluer la situation et de déterminer si nous pouvons repérer ces tendances dans les demandes à venir.</ParaText>
              <ParaText id="8890927">Nous avons déjà des mesures en place. Ma collègue a mentionné la vérification de la lettre d'acceptation. Depuis l'adoption de cette mesure, nous avons pu repérer plus de 14 000 lettres d'acceptation potentiellement frauduleuses. Nous avons ainsi pu refuser l'entrée au Canada à des demandeurs qui n'étaient pas de véritables étudiants. Nous comptons également sur les établissements postsecondaires ou sur les provinces pour nous informer des étudiants qui ne respectent pas les conditions et ne fréquentent pas l'école.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134747">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890928">Est-ce qu'IRCC a un mécanisme ou un outil lui permettant d'être avisé par une université du fait qu'un étudiant ne se présente pas à ses cours? IRCC a-t-il un outil qui vous alerte de cela et, si oui, lequel?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134754">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890929">Oui.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890930">Absolument. Nous avons un régime de conformité des étudiants qui est en place depuis 2016. En 2024, il est devenu obligatoire. Toutes les provinces y adhèrent maintenant, et nous travaillons actuellement avec la province de Québec pour le faire. Deux fois par année, tous les établissements d'enseignement désignés doivent nous faire savoir si une personne qui est entrée au Canada avec un permis d'études s'est inscrite et fréquente l'école. Ils vont nous faire parvenir ces renseignements afin que nous puissions déterminer si les étudiants respectent les conditions de leur permis.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134767">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890931">Une fois alerté par les universités, votre ministère dispose-t-il d'un mécanisme pour réagir rapidement et retrouver les étudiants internationaux qui ne se présentent pas à leurs cours?</ParaText>
              <ParaText id="8890932">Présentement, on a ici un réseau criminel qui fait transiter plus de 0,5 milliard de dollars en utilisant les vols de voiture, l'usurpation d'identité, les arnaques amoureuses, la vente de stupéfiants, et j'en passe. Pourtant, vous nous dites que cet outil fonctionne. J'ai comme l'impression, moi, qu'il ne fonctionne pas.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134775">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890933">Selon notre évaluation du printemps, la grande majorité des personnes qui entrent au Canada en tant qu'étudiants étrangers sont vraiment des étudiants. Nous faisons la vérification auprès des établissements d'enseignement désignés deux fois par année, soit au printemps et à l'automne. Selon nos données du printemps, 91 % des étudiants étaient inscrits dans un établissement et le fréquentaient, et 8 % ne respectaient pas potentiellement les conditions de leur permis. Nous devons alors pousser plus loin nos vérifications, notamment déterminer s'il s'agit d'une erreur administrative. IRCC mène également 2 000 enquêtes par année sur des étudiants qui ne respectent pas potentiellement les conditions de leur permis.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134782">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890934">Merci, monsieur Duceppe. Nous avons largement dépassé le temps imparti. Nous en sommes à environ sept minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134785">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890935">C'est sûr que, si on prend 15 secondes après chacune de mes questions pour y répondre, ça va beaucoup moins rapidement que quand les échanges se font en anglais. Il va falloir trouver une solution.</ParaText>
              <ParaText id="8890936"> Ça allait du tac au tac entre M. Redekopp et les témoins, alors que j'attends des dizaines de secondes entre ma question et la réponse. Ça ne me dérange pas qu'on attende pour laisser le temps aux personnes de répondre, mais il faut ajouter du temps, sinon ça ne fonctionnera pas. Si vous le voulez, je peux commencer à calculer le temps pendant lequel je parle.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134792">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890937">Nous vous avons donné environ une minute de plus, et je vais continuer à vous accommoder.</ParaText>
              <ParaText id="8890938">Merci, monsieur Brunelle-Duceppe.</ParaText>
              <ParaText id="8890939">Nous allons passer à notre deuxième série de questions, et notre premier intervenant est M. Paul-Hus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134794">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318078" Type="2">Pierre Paul-Hus (Charlesbourg—Haute-Saint-Charles, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890940"> Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890941">Bonjour, mesdames.</ParaText>
              <ParaText id="8890942">Mon collègue du Bloc québécois vous a posé la question tout à l'heure. Je crois que vous n'avez pas vu le reportage télévisé d'une heure de Radio‑Canada. Le journaliste s'était rendu en Afrique, en Côte d'Ivoire plus précisément, pour voir ce qui se passait, faire les liens et vraiment dresser un portrait complet d'un réseau criminel. Je suis ici aujourd'hui pour parler de cet aspect criminel et de l'impact de la gestion des cas d'étudiants étrangers, de faux étudiants, finalement.</ParaText>
              <ParaText id="8890943">Madame Zafar, vous avez parlé de processus et de deuxième évaluation. Comment se fait-il que les processus n'aient pas détecté ces criminels, qui l'étaient sans doute déjà dans leur pays?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134805">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890944">Merci de la question.</ParaText>
              <Timestamp Hr="16" Mn="05">(1605)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890945">L'agent qui décide de l'admissibilité au Canada prend cette décision en fonction des renseignements qui lui ont été fournis. Premièrement, il examinera la demande et recueillera les données biométriques — les empreintes digitales — de la personne pour déterminer si elle est bien celle qu'elle prétend être. Nous échangeons également des renseignements avec nos partenaires internationaux pour vérifier s'il existe des renseignements préjudiciables sur elle. Si un indicateur montre un risque élevé — il pourrait s'agir d'activités criminelles ou de préoccupations en matière de sécurité nationale —, le dossier sera renvoyé à nos partenaires de la sécurité publique de l'Agence des services frontaliers du Canada et du SCRS.</ParaText>
              <ParaText id="8890946">Les agents font tout ce qui est en leur pouvoir pour s'assurer qu'une personne, lorsqu'elle présente sa demande, n'est pas interdite de territoire au Canada pour des raisons criminelles ou autres. Cependant, une fois qu'ils sont au pays, il est difficile de prévoir leur comportement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134820">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318078" Type="2">Pierre Paul-Hus</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890947"> Actuellement, sur le territoire canadien, combien y a-t-il de personnes qui détiennent un permis d'études et qui ont été reconnues coupables de fraude? Est-ce qu'on connaît le nombre de ces personnes et est-ce que leur permis a été révoqué? Que se passe-t-il actuellement avec elles?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134823">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890948"> Merci de la question.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890949">C'est une question à laquelle il est difficile de répondre. Cela dépend du type de fraude en question.</ParaText>
              <ParaText id="8890950">Si la question porte sur la fraude dans le programme des étudiants — c'est‑à‑dire, les faux étudiants —, nous avons des données à ce sujet. Je ne les ai pas sous les yeux en ce moment. S'il s'agit d'une fraude criminelle, nous devons nous en remettre à nos partenaires de la police.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134826">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318078" Type="2">Pierre Paul-Hus</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890951"> Combien y a-t-il de faux étudiants? Avez-vous un chiffre?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134828">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890952">Nous avons les chiffres de 2023. Si je me souviens bien, il y avait environ 1 500 étudiants qui étaient potentiellement impliqués dans des fraudes. Les enquêtes ont été menées par l'ASFC. Ils n'ont pas tous été trouvés coupables, mais c'était dans le cadre de...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134833">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318078" Type="2">Pierre Paul-Hus</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890953"> Le reportage a mis l'accent sur ce que Radio‑Canada a appelé la « mafia africaine ». Soit dit en passant, j'ai posé la question à la Chambre des communes, aujourd'hui, et le <Affiliation DbId="318630" Type="4">ministre de la Sécurité publique</Affiliation> m'a traité de raciste parce que je parlais de « mafia africaine ». Pourtant, c'est un terme officiel de sécurité publique. C'est une mafia reconnue.</ParaText>
              <ParaText id="8890954">Actuellement, on sait qu'il y a un problème avec cette mafia, en particulier au Québec à cause de la langue. Il y a donc des gens de la Côte d'Ivoire qui viennent au Québec pour supposément étudier, mais qui, finalement, sont des criminels. Avez-vous d'autres informations à nous donner au sujet des problèmes liés à la criminalité ivoirienne actuellement au Canada, en particulier au Québec?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134839">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890955">Je ne sais pas si cela se produit aussi fréquemment que vous le mentionnez dans d'autres régions.</ParaText>
              <ParaText id="8890956">Cependant, nous avons ce que nous appelons des ensembles d'indicateurs que nos agents utilisent. Ils sont fournis par nos partenaires de la sécurité publique. Ces ensembles d'indicateurs sont propres à différentes régions du monde ou à différentes cohortes, et nos agents s'en servent lorsque nous recevons des demandes liées à ces régions ou cohortes. Lorsque nous recevons ce type de renseignements de la part de nos partenaires de la police et de l'application de la loi, nous mettons à jour ces ensembles pour nos agents.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134850">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890957">Il vous reste une minute, monsieur Paul-Hus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134852">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318078" Type="2">Pierre Paul-Hus</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890958">Madame Gill, le reportage de Radio‑Canada parle de victimes qui ont tenté de signaler des fraudes, mais qui n'ont pas eu de réponse. J'imagine que la première étape serait d'aller vers la police. Par la suite, y a-t-il un réseau de communication pour que des gens d'Immigration et Citoyenneté Canada répondent aux questions ou puissent faire le lien? Souvent, ça tombe dans le vide et il ne se passe rien.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134859">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890959">De façon générale, nous avons une ligne de dénonciation. IRCC reçoit des renseignements de façon anonyme ou non. Toutes ces dénonciations font l'objet d'une enquête. Nous recevons aussi des renseignements de nos partenaires de la police et de ceux chargés de l'application de la loi. Nous prenons chaque dénonciation ou affaire au sérieux et l'examinons de notre mieux.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134863">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890960"> Merci, monsieur Paul‑Hus.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890961">Nous passons maintenant du côté des libéraux.</ParaText>
              <ParaText id="8890962">Madame Zahid, vous avez la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134866">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid (Scarborough-Centre—Don Valley-Est, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890963">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8890964">Nous savons que le Programme des étudiants étrangers est une responsabilité partagée, le gouvernement fédéral gérant les permis d'études et les provinces supervisant les établissements d'enseignement désignés.</ParaText>
              <ParaText id="8890965">Au cours des dernières années, le nombre d'étudiants étrangers inscrits a augmenté rapidement, surtout en Ontario, ce qui a soulevé des préoccupations au sujet du bien-être des étudiants et de l'intégrité du programme. Selon les données que j'ai pu obtenir, en 2023, l'Ontario a accueilli environ 54 % des 833 920 étudiants étrangers de niveau postsecondaire au Canada.</ParaText>
              <ParaText id="8890966">J'aimerais me concentrer sur la façon dont le gouvernement fédéral a fait part de ces préoccupations à l'Ontario et sur la raison pour laquelle le gouvernement fédéral a dû prendre des mesures en voyant que l'Ontario n'agissait pas.</ParaText>
              <ParaText id="8890967">Ma première question pour les représentantes du ministère est la suivante: pouvez-vous dire au Comité quand IRCC a soulevé pour la première fois des préoccupations auprès du gouvernement de l'Ontario au sujet du rythme de croissance des inscriptions d'étudiants étrangers, et quels risques précis ont été signalés à ce moment?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="10">(1610)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134881">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890968">Je ne saurais dire précisément quand la question a été soulevée avec le gouvernement de l'Ontario. Nous rencontrons régulièrement nos partenaires pour échanger de l'information et nous assurer que le système fonctionne bien.</ParaText>
              <ParaText id="8890969">Je dirais qu'il y a eu beaucoup de réunions sur la façon d'améliorer l'ensemble du système. Nous commençons à voir des progrès. Les marchés locatifs, notamment, sont en train de se calmer. C'est l'un des objectifs que nous avions au début des réformes, afin de nous assurer que les étudiants étrangers ne sont pas un fardeau pour le système de logement.</ParaText>
              <ParaText id="8890970">Le récent rapport de la SCHL montre, par exemple, que l'augmentation des prix locatifs a ralenti, passant de 8,9 % à 3,2 % à Kitchener-Waterloo, et de 12,8 % à 2,4 % à Hamilton. Selon la SCHL, c'était dû à la baisse du nombre d'étudiants étrangers.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134900">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890971">Quels efforts IRCC a‑t‑il déployés pour inciter le gouvernement de l'Ontario à renforcer la surveillance des établissements d'enseignement désignés? De plus, quelles réponses avez-vous reçues du gouvernement de l'Ontario?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134907">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890972">L'Ontario, naturellement, compte tenu de sa taille et de sa population, est une province avec laquelle nous communiquons régulièrement. Nous avons récemment tenu une réunion avec l'ensemble de nos partenaires provinciaux pour faire le point sur tous les changements et les résultats que nous observons.</ParaText>
              <ParaText id="8890973">Nous avons également mené des consultations sur le Programme de permis de travail postdiplôme, car nous savons que c'est également une question qui préoccupe les provinces et les territoires, et nous voulons obtenir leurs commentaires.</ParaText>
              <ParaText id="8890974">Cela faisait partie du processus de sélection fondée sur la catégorie d'Entrée express. Ils savent que nous utilisons ces renseignements, en particulier ceux des provinces et des territoires, pour nous faire une opinion.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134923">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890975">Quels sont les outils dont disposent les provinces pour responsabiliser davantage les établissements d'enseignement désignés? L'Ontario y a‑t‑il eu recours?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134927">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890976">Comme je l'ai mentionné, il appartient aux provinces et aux territoires de décider quels établissements sont désignés. Ils ont le dernier mot dans le secteur de l'éducation.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134937">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890977">Pourriez-vous nous décrire les outils précis dont disposait l'Ontario, notamment la réglementation des collèges privés, l'établissement de plafonds d'inscription ou le resserrement de l'assurance de la qualité, qui auraient pu être utilisés pour gérer la croissance de façon responsable?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134942">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890978">Si vous faites référence à la situation avant les réformes, je pense qu'il y avait beaucoup de problèmes de financement qui perduraient depuis longtemps dans le secteur de l'éducation, ce qui a finalement amené beaucoup d'établissements à recruter en grand nombre avant l'introduction des plafonds.</ParaText>
              <ParaText id="8890979">Le gouvernement fédéral a ensuite mis en place les plafonds, mais comme je l'ai mentionné plus tôt, chaque province et territoire reçoit une allocation en fonction des chiffres globaux, et c'est à eux de déterminer quels établissements obtiennent une allocation. Notre seule condition est qu'il faut qu'un certain pourcentage soit réservé aux étudiants diplômés afin de nous assurer de continuer à accueillir des personnes talentueuses.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134958">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890980">Merci, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8890981">Merci, madame Zahid.</ParaText>
              <Timestamp Hr="16" Mn="15">(1615)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8890982"> Monsieur Brunelle‑Duceppe, vous avez la parole pour deux minutes et demie. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134961">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890983"> Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8890984"> Madame Zafar, juste pour clarifier la chose, trouvez-vous acceptable que le porte-parole de votre ministère ait mis la faute sur les universités et sur le gouvernement du Québec pour une défaillance très grave d'un programme que vous seule gérez?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134970">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890985">En ce qui concerne le Programme de conformité des étudiants étrangers et le Programme des étudiants, il s'agit d'une responsabilité partagée. Il y a certainement des mesures dont IRCC est responsable...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13134973">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890986">Excusez-moi de vous interrompre, mais entendons-nous. Le Programme des étudiants étrangers du gouvernement du Canada est-il géré par le gouvernement du Québec et par les universités? Non, ce programme est géré par lmmigration, Réfugiés et Citoyenneté Canada, ou IRCC, et personne d'autre. Certaines responsabilités sont partagées, mais, au bout du compte, ce programme est géré par IRCC. </ParaText>
              <ParaText id="8890987">Trouvez-vous acceptable que, à la suite d'un reportage qui mettait en lumière de graves défaillances au sein même de votre programme, un de vos porte-parole mette la faute sur les universités et sur le gouvernement du Québec, sans même faire un petit mea culpa au nom d'IRCC? </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13134994">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890988">J'aimerais ajouter quelques précisions. </ParaText>
              <ParaText id="8890989">Comme je l'ai déjà dit, ce n'est pas seulement le gouvernement fédéral qui a le contrôle. Oui, c'est nous qui délivrons les visas. Cependant, ce sont les provinces et les établissements d'enseignement qui décident qui...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135004">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890990">Excusez-moi de vous interrompre.</ParaText>
              <ParaText id="8890991">Je comprends, mais il faut arrêter: le gouvernement fédéral est l'autorité suprême qui a la prérogative de déterminer qui entre ou non sur le territoire canadien. Ne venez pas me dire que c'est un établissement d'enseignement qui détermine qui rentre ou non au pays. C'est la responsabilité exclusive du gouvernement fédéral.</ParaText>
              <ParaText id="8890992"> Est-ce possible pour vous de dire une chose qui est on ne peut plus facile à dire? Tous les pays du monde fonctionnent ainsi. Pouvez-vous dire: « Oui, c'est notre responsabilité exclusive »?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135017">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890993">En ce qui a trait aux frontières et à l'admission aux frontières, nous avons déjà mentionné que c'était la responsabilité du gouvernement fédéral. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135021">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890994">Alors, en quoi les universités sont-elles responsables d'un des programmes que vous gérez?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135023">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890995">J'ai tenté d'expliquer que ce sont les établissements d'enseignement et les provinces qui invitent les étudiants. C'est la première étape du processus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135025">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890996">Connaissez-vous le mot « imputabilité »? </ParaText>
              <ParaText id="8890997">C'est la responsabilité exclusive du gouvernement fédéral de déterminer qui entre ou non sur son territoire. Comment est-ce possible qu'un porte-parole de votre ministère blâme les universités et le gouvernement du Québec? </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135028">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890998">Madame la présidente, j'ai essayé d'expliquer qu'il y a plusieurs étapes dans le processus. Le gouvernement fédéral ne peut pas à lui seul décider d'avoir un programme pour les étudiants étrangers.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135030">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8890999">Donc, j'imagine que c'est aussi la faute des professeurs d'université s'il y a des réseaux criminels.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135032">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891000">Merci, monsieur Brunelle-Duceppe.</ParaText>
              <ParaText id="8891001">Merci, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8891002">Nous en sommes toujours à la deuxième série de questions. Monsieur Menegakis, vous avez cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135033">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis (Aurora—Oak Ridges—Richmond Hill, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891003">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891004">Merci aux représentantes du ministère d'être ici avec nous aujourd'hui et de nous faire part de toute cette information.</ParaText>
              <ParaText id="8891005">Il serait utile que vous nous fournissiez un tableau des différents volets d'immigration par année pour, disons, les 10 dernières années. J'aimerais voir l'évolution pour pouvoir comprendre ce que vous dites. Si vous constatez des améliorations, etc., j'aimerais savoir où elles se sont produites au cours de cette période, étant donné que nous avons eu sept ministres de l'Immigration différents au cours de ces années.</ParaText>
              <ParaText id="8891006">Pourriez-vous nous le fournir, s'il vous plaît, dans un délai, disons, de 28 jours?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135039">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891007">J'aimerais simplement confirmer la demande. Parlez-vous précisément des programmes pour étudiants?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135041">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891008">Je parle de tous les volets — économique, familial, humanitaire et tous les autres — par année depuis, disons, les 10 dernières années.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135042">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891009">Que voulez-vous dire exactement? Il y a beaucoup de données.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135044">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891010">Juste le nombre total pour chaque volet avec les pourcentages... À l'époque, nous avions des mesures pour cela. Soixante-cinq pour cent des immigrants provenaient de nos volets économiques...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="20">(1620)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13138045">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891011">Était‑ce selon le plan des niveaux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138046">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891012">... et les niveaux, etc. J'aimerais voir l'évolution au cours des 10 dernières années. Je sais que des renseignements sont disponibles sur le site Web, mais si vous pouviez fournir ce graphique au Comité, je pense que cela nous serait très utile.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13135047">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891013">Vous aimeriez avoir, pour chaque année, le plan des niveaux d'immigration.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135049">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891014">J'aimerais savoir quels ont été les résultats pour chaque année.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135051">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891015">Vous parlez du plan des niveaux, puis des admissions par rapport à ce plan.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135053">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891016">Oui. Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891017">Pouvez-vous nous faire part des conseils que vous avez donnés au gouvernement concernant la stratégie à long terme pour gérer le Programme des étudiants étrangers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135056">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891018">Comme je l'ai mentionné, nous avons commencé à apporter ces changements seulement au cours des 18 derniers mois. J'ai essayé de préciser à quel moment bon nombre des changements en question ont été apportés pour indiquer qu'il nous faudra un certain temps avant de constater les résultats et pour nous assurer que nous apportons des changements fondés sur des données probantes. Il faut du temps avant de déterminer si nous devons continuer ou non dans cette voie. </ParaText>
              <ParaText id="8891019"> Ce que je dirais par contre au sujet des premiers résultats, c'est qu'au 31 juillet — ces données sont publiées sur notre site Web —, le Canada comptait environ 786 titulaires de permis d'études comparativement à 995 000 à la fin de 2023. C'est une réduction de 21 %.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135071">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891020">D'accord. Votre réponse m'amène à ma prochaine question, si vous n'y voyez pas d'inconvénient. </ParaText>
              <ParaText id="8891021">Combien d'étudiants étrangers se trouvent actuellement au pays avec un visa d'étudiant valide?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135075">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891022"> Au 31 juillet 2025, c'est une combinaison, mais il y en avait environ 499 000 qui n'avaient qu'un permis d'études. C'est 200... Le total est de 786 000 personnes qui détiennent un permis d'études et un permis de travail. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13138071">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891023">Il y en a 786 000.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138072">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891024">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13135080">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891025">Combien de visas d'étudiants étrangers ont été approuvés depuis l'année dernière, en 2025 seulement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135082">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891026"> Le nombre de décisions rendues jusqu'à présent cette année est de 174 000.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135087">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891027">Le nombre de visas s'élève à 174 000. D'accord. Une recherche rapide sur Google indique qu'il y en a 437 000 cette année. Ce chiffre est‑il exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135090">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891028">Je suis désolée, mais j'ai mal entendu le chiffre. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135092">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891029">J'ai dit 437 000.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135098">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891030"> Ce chiffre est en fait le nombre de permis d'études que nous comptons délivrer, donc le nombre de demandes approuvées. Il y a plusieurs données. D'une part, il y a le nombre de personnes nouvellement arrivées, et d'autre part, le nombre de demandes approuvées, qui mène en fait à un certain nombre d'arrivées.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135102">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891031"> Quels conseils IRCC a‑t‑il donnés au gouvernement, le cas échéant, pour que les établissements d'enseignement tirent profit du Programme d'étudiants étrangers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135106">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891032"> Ma collègue, Aiesha Zafar, a décrit certaines des mesures que nous avons mises en place pour renforcer l'intégrité du système de déclaration, en collaboration avec les établissements d'enseignement désignés. Je mentionne également à nouveau les 14 000 lettres d'acceptation que nous avons interceptées. Ces personnes ne sont même pas entrées au Canada parce que nous avons pu les intercepter.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135112">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891033"> Aucune enquête n'a confirmé ces 14 000 lettres. Quelles mesures ont été prises par votre ministère ou par d'autres responsables au gouvernement, le cas échéant, pour que les individus qui ont enfreint la loi répondent de leurs actes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135116">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891034"> Lorsque nous examinons 14 000 lettres d'acceptation qui sont peut-être frauduleuses, nous nous appuyons sur les données et nous regardons les indicateurs dans chacune des demandes. Nous essayons de relever une constante qui dénoterait une fraude à grande échelle ou des tentatives faites par des individus pour contourner le programme. Nous produisons ensuite des rapports ou d'autres types de documentation destinés aux agents pour que ces derniers se mettent à surveiller ces éléments. Nous avons suivi ce processus pour d'autres cohortes également. </ParaText>
              <ParaText id="8891035">L'an dernier, nous avons été en mesure de déceler de la fraude dans le programme des visiteurs. Nous avons mené les activités que je viens de mentionner. Nous avons pu en quelques mois accroître de 241 % la détection de fraude et de fausse représentation dans cette filière. C'est le système que nous considérons. Nous recevons des informations de nos partenaires et nous obtenons des conseils. Nous observons nos propres tendances et les indicateurs en question pour voir comment cela pourrait améliorer le traitement des demandes et notre capacité à détecter la fraude et les mauvais traitements. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="25">(1625)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135130">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320163" Type="47">Costas Menegakis</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891036">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891037">Êtes-vous d'accord pour dire que le nombre d'étudiants étrangers qui entrent au pays a une incidence sur le prix des logements? Vous avez dit avoir constaté une baisse dans certaines localités. Quelles preuves avez-vous pour affirmer que les mesures que vous prenez entraînent la diminution du prix des logements ou le ralentissement du marché immobilier? Une foule d'autres facteurs influent sur le prix des logements au pays. Comment faites-vous pour établir un lien direct entre cette baisse et les mesures que vous prenez?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135138">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891038">Cette analyse ne vient pas de nous. Je citais une étude réalisée par la SCHL sur certaines villes universitaires, qui indique un amoindrissement des pressions exercées sur le marché immobilier depuis la mise en place de certaines de nos mesures visant notamment à contrôler les volumes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135147">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891039"> Merci, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8891040">Merci, monsieur Menegakis.</ParaText>
              <ParaText id="8891041">Je cède la parole à Mme Sodhi pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135150">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi (Brampton-Centre, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891042">J'aimerais avant tout vous remercier de prendre du temps dans votre journée pour nous rencontrer.</ParaText>
              <ParaText id="8891043">Ma première question porte sur la fraude visant les étudiants étrangers et sur les mauvais traitements dont peuvent être victimes certains d'entre eux. L'une d'entre vous pourrait-elle décrire des mesures récentes prises par IRCC pour lutter contre les actes de fraude commis à l'encontre des étudiants étrangers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135155">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891044">Nous avons parlé des mesures d'intégrité que nous avons mises en place et renforcées au cours des dernières années. Deux d'entre elles touchent aux conditions de vie des étudiants étrangers qui arrivent au Canada. La première, comme le disait ma collègue, est le resserrement de l'exigence financière. Nous nous assurerons ainsi que les étudiants qui arrivent au Canada peuvent subvenir à leurs besoins financiers et qu'ils seront en mesure de se loger et de se nourrir parallèlement à leurs études.</ParaText>
              <ParaText id="8891045">Nous avons aussi mis en place le programme de vérification des lettres d'acceptation. Voilà un ajout essentiel. Comme plusieurs députés le savent, en 2023, en collaboration avec l'Agence des services frontaliers du Canada, ou ASFC, nous avons découvert un grand nombre d'actes frauduleux touchant les lettres d'acceptation. Des étudiants étrangers qui en ont été victimes ne savaient pas que leur lettre d'acceptation était frauduleuse. À l'heure actuelle, pour chaque permis d'études, les agents du ministère sont en mesure de vérifier automatiquement auprès de l'établissement d'enseignement l'authenticité du document. Ce processus a permis de repérer les 14 000 lettres d'acceptation dont nous avons dit qu'elles étaient peut-être frauduleuses. Ce programme protège également les étudiants.</ParaText>
              <ParaText id="8891046">Au sujet de la conformité des étudiants, nous exigeons, comme je l'ai dit, que les établissements d'enseignement désignés nous confirment deux fois par année que les étudiants sont bel et bien inscrits. Lorsque nous constatons qu'il n'y a pas de correspondance ou que les étudiants ne sont peut-être pas inscrits ou qu'ils ne fréquentent peut-être pas l'établissement en question, nous pouvons mener notre propre enquête. L'établissement d'enseignement peut alors faire un suivi. Au printemps, nous allons commencer à communiquer ces données aux provinces et aux territoires afin qu'ils puissent eux aussi faire un suivi pour voir s'il y a fraude ou s'il y a une autre raison pour laquelle l'étudiant ne se présente pas à ses cours. C'est ainsi que nous pourrons ensemble colmater les brèches.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135179">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891047"> Merci de votre réponse très détaillée.</ParaText>
              <ParaText id="8891048">Vous avez mentionné la collaboration avec l'ASFC. Parmi les outils prévus dans le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document>, pourriez-vous nous dire quels sont ceux qui permettront à IRCC de mieux combattre la fraude liée à l'immigration provenant du Programme des étudiants étrangers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135184">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891049">Une des dispositions du projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> qui nous intéresse est celle qui permettrait d'accroître la communication de renseignements au sein du programme d'immigration. À l'heure actuelle, exception faite de la Loi sur la protection des renseignements personnels, les lois nous permettent de communiquer des renseignements personnels sur l'immigration pour des motifs autres que l'évaluation des demandes.</ParaText>
              <ParaText id="8891050">Il faut en déduire deux choses. D'abord, il nous est interdit de communiquer des renseignements personnels aux provinces et aux territoires pour vérifier que les personnes qui reçoivent des prestations provinciales, par exemple, ou des services sociaux détiennent un statut. Nous ne pouvons pas communiquer certains renseignements avec nos partenaires fédéraux à l'extérieur du volet de l'immigration. </ParaText>
              <ParaText id="8891051">Ensuite, ce qui est encore plus important selon moi, c'est que dans l'état actuel des choses, nous ne pouvons pas échanger les renseignements d'immigration contenus dans les demandes d'un secteur à l'autre du ministère. Autrement dit, chaque demande est traitée individuellement. Lorsque quelqu'un présente une demande de résidence temporaire en tant qu'étudiant, et plus tard, une autre pour obtenir sa résidence permanente, nous traitons chacune des demandes de façon distincte. Tant que la personne n'a pas obtenu sa résidence permanente ou sa citoyenneté, nous ne pouvons pas communiquer les renseignements fournis dans le cadre de son processus d'immigration. Afin d'améliorer l'intégrité du système et la prévention de la fraude, mais aussi d'aider ces personnes — en les dispensant de renvoyer les mêmes renseignements et en réduisant les risques d'erreur —, le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> contribuera à l'échange de renseignements.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="30">(1630)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135201">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891052"> Merci encore.</ParaText>
              <ParaText id="8891053">Ma dernière question est la suivante. Combien de cas de fraude la nouvelle exigence relative à la lettre d'attestation provinciale, la LAP, d'IRCC a‑t‑elle permis d'intercepter depuis son entrée en vigueur?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135209">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891054">Je suis désolée. Je pense que vous voulez plutôt parler du système des lettres d'acceptation. La LAP désigne les allocations de permis accordées aux provinces et aux territoires.</ParaText>
              <ParaText id="8891055">Nous avons déjà mentionné le chiffre de 14 000.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135213">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891056"> D'accord. Merci. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135214">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891057"> Merci beaucoup, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8891058">Merci, madame Sodhi.</ParaText>
              <ParaText id="8891059">Nous amorçons la troisième période de questions. Je cède la parole à M. Ma pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135215">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma (Markham—Unionville, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891060"> Madame la présidente, ma principale préoccupation est la réputation du Canada comme premier choix de destination pour les étudiants étrangers qui veulent venir étudier dans les établissements d'enseignement au pays, qui sont bien classés et réputés mondialement. Je pense à des établissements comme l'Université de Toronto, l'Université McGill et l'Université de la Colombie-Britannique, et non pas aux collèges qui louent des locaux dans les centres commerciaux.</ParaText>
              <ParaText id="8891061">Voici ma première question. Lorsque le gouvernement délivre des permis d'études, y a‑t‑il une distinction entre les personnes qui fréquentent les universités prestigieuses et celles qui fréquentent les machines à diplômes établis dans des centres commerciaux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135221">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891062"> Avant d'inviter ma collègue à répondre à la dernière partie...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135224">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891063">La réponse devrait être très simple: oui ou non.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135227">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891064"> Comme nous l'avons mentionné, chaque demande est évaluée sur son contenu. L'évaluation tient compte entre autres de l'établissement où la personne veut étudier et du type d'étudiants qui fréquentent l'établissement en question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135229">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891065">Répondez-vous par oui ou par non?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135235">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891066">Je pense avoir répondu à la question. Ma réponse est oui. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135236">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891067">Les machines à diplômes établis dans les centres commerciaux qui acceptent des étudiants étrangers sont considérées comme des établissements d'enseignement désignés, comme nous en avons discuté plus tôt, ce qui les range aux côtés des grandes universités de recherche. </ParaText>
              <ParaText id="8891068">En pourcentage, quelle est la répartition des permis d'études accordés aux grands établissements d'enseignement par rapport aux permis d'études accordés aux machines à imprimer des diplômes des centres commerciaux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135245">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891069">Cette répartition est déterminée par chaque province et chaque territoire, mais grâce aux mesures que nous avons mises en place, la proportion d'étudiants universitaires a commencé à s'accroître, en passant de 30 % à 33 %, tandis que la proportion d'étudiants collégiaux a commencé à décliner, en passant de 44 % à 40 % depuis l'imposition du plafond.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135252">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891070">Madame Park, vous faisiez partie du groupe qui fournissait des conseils stratégiques au <Affiliation DbId="317649" Type="2">ministre</Affiliation> dans le cadre de l'élaboration et de la mise en œuvre de la stratégie.</ParaText>
              <ParaText id="8891071">Avez-vous, vos collègues ou vous, conseillez le ministre à l'époque au sujet des permis d'étudiants étrangers qui ont été délivrés durant cette période? Il y a eu une énorme augmentation du nombre de permis délivrés durant cette période.</ParaText>
              <ParaText id="8891072">Avez-vous, vos collègues ou vous, conseillez le ministre de ne pas augmenter le nombre de permis qu'il a atteint?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135256">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891073">Je tiens à préciser que je n'occupais pas ce poste à l'époque.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135257">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891074">N'étiez-vous pas à l'époque, en 2022, un sous-ministre adjoint pour le secteur des politiques stratégiques et de programmes? Par conséquent, vous conseilliez...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135258">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891075">Cela ne faisait pas partie de mon portefeuille.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135259">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891076">Je vois. Vous dites que vous n'avez pas joué de rôle dans cette augmentation, mais vos collègues ne l'ont pas recommandée au <Affiliation DbId="317649" Type="2">ministre</Affiliation> non plus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135261">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891077">Je ne peux pas parler au nom de mes collègues qui étaient en poste en 2022.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135262">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891078">Les témoins ici présents peuvent-ils répondre par oui ou par non?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135263">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891079">Nous ne serions pas en mesure de le faire pour le moment.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="35">(1635)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135264">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891080">Fournirez-vous cette information au Comité dans un délai de 28 jours civils?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135266">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891081">Je ne sais pas trop quels renseignements je dois fournir.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135268">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891082">Madame la présidente, j'invoque le Règlement. Ce délai de 28 jours a été soulevé à plusieurs reprises.</ParaText>
              <ParaText id="8891083">Si les fonctionnaires peuvent fournir ces renseignements dans ce délai, c'est bien. Je rappelle simplement à mes collègues que nous n'avons pas adopté de motion à cet effet. Les délais varient en fonction de la facilité avec laquelle les renseignements peuvent être trouvés. Il y a de nombreux facteurs...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140442">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891084">Merci, monsieur Fragiskatos. Ce n'est pas un rappel au Règlement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13140444">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891085">Le sujet a été soulevé à plusieurs reprises.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" id="13135274">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891086">Monsieur Ma, à titre de précision, puisque vous avez posé une question pour obtenir des renseignements, vous essayez de savoir si un fonctionnaire du ministère a donné des conseils...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135280">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891087">Le ministère a‑t‑il...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135282">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891088">... pour augmenter ou diminuer... Pouvez-vous simplement répéter la question pour laquelle vous souhaitez obtenir des renseignements?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135285">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891089">Oui.</ParaText>
              <ParaText id="8891090">Le ministère a‑t‑il recommandé au <Affiliation DbId="317649" Type="2">ministre</Affiliation> de l'époque d'augmenter ou de réduire le nombre d'étudiants étrangers dans le cadre du programme?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135287">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891091">C'était en 2022.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135289">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891092">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135290">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891093">Madame Park, vous serait‑il possible de vérifier si vous pouvez fournir cette information dans un délai de 28 jours?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135292">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891094">Je pourrais le faire, mais j'ajouterais qu'en 2022, il n'y avait pas de limite pour les étudiants internationaux. Cela n'aurait donc pas été un sujet de discussion, car nous traitions les demandes à mesure que nous les recevions. C'est en partie la raison pour laquelle nous avons fixé une limite en 2024.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135294">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891095">Par ailleurs, le ministère suivait un processus et approuvait les demandes sans aucun quota ni objectif. C'était un flux libre, une approbation libre, et c'est ce qui a causé ce problème.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135298">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891096">Je ne le décrirais pas comme étant un flux libre. Je pense que les demandes arrivent...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13138067">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891097">Vous venez de dire qu'il n'y avait aucune limite.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138068">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891098">Il n'y avait pas de limite à l'époque pour ce qui est du nombre de demandes que nous pouvions recevoir. Nous comptions beaucoup sur le fait qu'il y a de nombreux avantages à accueillir des étudiants étrangers. Je ne pense pas que nous...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13135301">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320164" Type="47">Michael Ma</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891099">Cela incluait‑il...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135305">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891100">Merci, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8891101">Merci, monsieur Ma. Votre temps est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8891102">Nous allons maintenant céder la parole à M. Fragiskatos pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135306">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891103">Merci beaucoup, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891104">Madame Zafar, je ne m'attendais pas à poser des questions à propos du projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> aujourd'hui, mais je pense que vous avez mis l'accent sur un domaine qui intéresse beaucoup ce comité.</ParaText>
              <ParaText id="8891105">Mon ami, M. Brunelle-Duceppe, me regarde et me demande en quoi cela concerne les étudiants étrangers, j'en suis sûr, mais cela les concerne, car cela touche l'intégrité du système dans son ensemble, dont le programme des étudiants étrangers fait évidemment partie.</ParaText>
              <ParaText id="8891106">Pourriez-vous répéter cela? Je pense que les millions de personnes qui regardent CPAC ne comprendront peut-être pas nécessairement ce point. C'est votre domaine d'expertise. Comment le changement proposé au projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> protège-t‑il contre la fraude qui a été un problème avec les étudiants étrangers, ou certains étudiants étrangers, dans le passé?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135315">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891107">La disposition sur l'échange de renseignements dans le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C-2</Document> ne vise pas précisément les étudiants étrangers, mais offre une intégrité accrue dans l'ensemble du système.</ParaText>
              <ParaText id="8891108">L'information est essentielle. Comme nous l'avons déjà dit, les agents ne peuvent évaluer que l'admissibilité, ce qui est essentiel pour un ressortissant étranger qui entre au Canada, à partir des renseignements à sa disposition. Les renseignements dont ils disposent sont ceux fournis dans la demande. Nous recueillons des données biométriques. Nous effectuons des évaluations criminelles. Nous communiquons les renseignements à nos partenaires afin de vérifier s'il y a des renseignements préjudiciables.</ParaText>
              <ParaText id="8891109">Comme je l'ai déjà mentionné, l'un des éléments clés qui manquent est notre capacité d'échanger des renseignements entre nos secteurs d'activité sur diverses applications, même si nous ne parlons pas de fraude, mais simplement d'erreurs administratives. Une personne qui remplit une demande de visa de visiteur peut avoir inscrit un lieu de naissance erroné en se fondant sur ce qui figurait ou pas dans son passeport à ce moment‑là. À mesure qu'elle avance dans le processus, ce peut être différent sur une demande de résidence permanente, et nous voulons être en mesure de le détecter dans l'ensemble du système. </ParaText>
              <ParaText id="8891110">Nous voulons également pouvoir communiquer des renseignements avec les provinces et les territoires pour non seulement aider les clients à accéder plus facilement aux prestations et aux services provinciaux, mais pour aussi permettre aux provinces de déterminer si une personne abuse de ces prestations et services.</ParaText>
              <ParaText id="8891111">De plus, bien que nous ayons conclu des ententes sur l'échange de renseignements avec nos partenaires internationaux, nous nous appuyons sur une utilisation cohérente et sur la Loi sur la protection des renseignements personnels pour communiquer ces renseignements avec nos partenaires fédéraux. Comme nous l'avons mentionné précédemment, l'immigration, l'application des lois en matière d'immigration et les frontières relèvent de la responsabilité conjointe de plusieurs ministères fédéraux. Cela nous permettrait également de faire cela.</ParaText>
              <ParaText id="8891112">Il y a également d'autres dispositions dans le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document>. L'une d'entre elles porte sur ce que nous appelons les « pouvoirs de masse ». De façon générale, cela permettrait, par l'entremise d'un décret, d'annuler, de suspendre ou de modifier des documents d'immigration qui ont été délivrés, pour des raisons d'intérêt public. L'expression « intérêt public » n'est pas définie, car il pourrait y avoir diverses raisons pour lesquelles le gouverneur en conseil détermine que c'est dans l'intérêt public. Par exemple, il pourrait y avoir une cyberattaque visant à délivrer des visas frauduleux. Nous voudrions alors les annuler en masse. Nous n'avons actuellement pas la capacité de le faire avec cette mesure législative.</ParaText>
              <ParaText id="8891113">Enfin, cela permettrait d'améliorer l'efficacité de notre programme d'asile. En ce qui concerne les personnes qui demandent l'asile et les faux demandeurs, nous voulons accroître l'efficacité et la rapidité du système, ce qui introduirait également deux critères d'inadmissibilité à cet égard.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="40">(1640)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135336">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891114">Je reste, madame la présidente. Je vais partager mon temps de parole avec M. Al Soud, qui est un nouveau membre et qui est très passionné par les questions d'immigration. Il me remplace aujourd'hui, mais je vais partager mon temps.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135339">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="317941" Type="2">Fares Al Soud (Mississauga-Centre, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891115">Je suis fier de remplacer un membre.</ParaText>
              <ParaText id="8891116">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891117">Merci à tous de prendre le temps d'être avec nous. Je sais à quel point vous êtes occupés, alors je vous suis très reconnaissant que vous ayez pris le temps.</ParaText>
              <ParaText id="8891118">Ma question porte sur l'annonce d'IRCC de ses efforts de modernisation numérique visant à simplifier le traitement des demandes et les interactions avec les clients. Pouvez-vous nous dire comment ces outils amélioreront la transparence et réduiront les délais de traitement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135345">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891119">IRCC continue d'investir dans la modernisation afin d'atteindre deux objectifs précis. L'un est d'améliorer l'efficacité. Nous utilisons donc des outils d'analyse avancés pour évaluer les risques et automatiser certaines prises de décision.</ParaText>
              <ParaText id="8891120">Nous cherchons également des moyens d'améliorer la transparence pour les clients. Comme mes collègues l'ont mentionné, il y a plus de renseignements sur les résidents non permanents qui sont au Canada, si bien que notre site Web est mis à jour fréquemment. Nous commençons à apporter des changements sur la façon dont les délais de traitement sont publiés, afin que les clients puissent voir où ils se situent dans la file d'attente. Nous venons de le faire pour un secteur d'activité et nous menons un projet pilote.</ParaText>
              <ParaText id="8891121">De plus, nous avons récemment mis en place ce que nous appelons les notes de décision des agents. Pour les clients qui font une demande de permis de séjour temporaire, au moment où nous leur envoyons la lettre de refus, nous leur fournissons également les notes de l'agent qui ont motivé cette décision. Elles leur sont automatiquement envoyées dans le cadre de ce processus.</ParaText>
              <ParaText id="8891122">Ce sont là certains des récents...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135356">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891123">Merci, madame Gill. Je suis désolée. Nous n'avons jamais dépassé le temps imparti. Je pense que tout le monde se réjouira de cette information sur la modernisation, alors merci.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8891124"> Le prochain intervenant est M. Brunelle‑Duceppe.</ParaText>
              <ParaText id="8891125">Monsieur Brunelle‑Duceppe, vous avez la parole pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135362">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891126">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891127">Mesdames, pour être capable de régler un problème, il faut d'abord et avant tout être capable de nommer ce problème. Il y a un réseau criminel international qui fait de très nombreuses victimes au Québec et dans le reste du Canada. Ce réseau produit un demi-milliard de dollars de façon criminelle pour, entre autres, financer des organisations terroristes comme le Hezbollah. Cette organisation criminelle utilise spécifiquement le programme de permis d'études d'Immigration, Réfugiés et Citoyenneté Canada, ou IRCC, pour arriver à ses fins.</ParaText>
              <ParaText id="8891128">Ma question est simple: est-ce qu'il y a un problème au sein de votre ministère ou pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135371">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891129">Je n'ai personnellement pas les détails de l'enquête criminelle à laquelle vous faites référence. Toutefois, lorsqu'il y a des indications que des individus, des ressortissants étrangers, sont entrés au Canada et ont commis des crimes, l'ASFC, la GRC et la police locale enquêtent sur ces crimes. Toute information qui nous est transmise — et nous entretenons des relations avec ces organisations — sera ensuite utilisée pour nous assurer de ne pas délivrer de permis à l'avenir à des personnes présentant les mêmes caractéristiques.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135378">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891130">Madame la présidente, au début de la réunion du Comité, j'ai demandé aux témoins s'ils avaient vu le reportage de l'émission <I>Enquête</I> la semaine dernière. On m'a répondu que c'était le cas. Là, on vient de me dire qu'on ne sait pas à quoi je fais référence.</ParaText>
              <ParaText id="8891131">Madame Zafar, est-ce que vous avez vu ce reportage, oui ou non?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="45">(1645)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135381">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891132">J'ai vu le rapport. Je n'ai pas d'autres détails précis concernant l'enquête criminelle que ceux qui figurent dans le rapport.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135382">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891133">Mesdames, dans le reportage d'une heure d'<I>Enquête</I>, on dit spécifiquement qu'une organisation criminelle utilise le programme de permis d'études d'IRCC pour réussir à produire de manière criminelle 500 millions de dollars pour financer un réseau terroriste du Hezbollah.</ParaText>
              <ParaText id="8891134">Ma question était simple: est-ce qu'il y a un problème au sein de votre ministère?</ParaText>
              <ParaText id="8891135">Je ne suis pas là juste pour vous lancer des pierres. Je suis là aussi pour qu'on règle la situation. Si on est incapable de dire qu'il y a un problème au sein de votre ministère alors qu'une organisation criminelle de cette envergure utilise spécifiquement un de vos programmes, comment peut-on le régler?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135393">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319888" Type="47">Peter Fragiskatos</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891136">J'invoque le Règlement, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8891137">J'ai un immense respect pour notre collègue. C'est un membre expérimenté de ce comité, mais il aura l'occasion de poser à la <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation> des questions qui sont probablement de nature plus politique, plutôt que de mettre les fonctionnaires dans une position difficile, à mon avis, où ils devraient exprimer leur opinion sur la politique.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135399">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891138">Ce n'est pas un rappel au Règlement, monsieur Fragiskatos.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138061">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891139">J'imagine que je peux répondre au rappel au Règlement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138062">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891140">En avez-vous un autre?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138064">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891141">Est-ce que je peux répondre au rappel au Règlement soulevé par mon collègue?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13138065">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891142">Oui, bien sûr.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135400">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891143"> Lorsqu'un porte-parole d'IRCC s'exprime en réaction à un reportage, je pense que j'ai le droit de poser des questions aux personnes qui disent à ce porte-parole quoi dire. Ces personnes se trouvent avec nous aujourd'hui. Je pense que j'ai pleinement le droit de leur poser ce genre de questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135402">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891144">Merci, monsieur Brunelle-Duceppe. Vous disposez de 30 secondes, si vous les voulez.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135405">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891145"> Personne n'a encore répondu à ma question: est-ce qu'il y a un problème ou non?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135407">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891146">Je vous remercie pour cette question.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8891147">Je tiens à préciser, madame la présidente, que bien que je sois au courant du rapport, je n'ai pas regardé l'intégralité de l'enquête d'une heure, si bien que je n'ai pas tous les détails. Je suis au courant du rapport.</ParaText>
              <ParaText id="8891148">Nous nous penchons certainement sur tout type d'abus ou de fraude dans notre programme. Nous prenons cela très au sérieux. Nous recueillons tous les renseignements que nous pouvons, qu'elles proviennent de sources ouvertes, de reportages de médias ou de nos partenaires des forces de l'ordre, afin de combler toutes les lacunes et de lutter contre les fraudes et abus potentiels du programme d'immigration. </ParaText>
              <ParaText id="8891149">Je dirai que la grande majorité des gens, que ce soit des étudiants, des travailleurs, des visiteurs ou des résidents permanents, qui font une demande et entrent au Canada sont honnêtes, n'abusent pas du système et ne le fraudent pas, mais il y a un petit pourcentage de gens qui le font, et nous prenons ces cas très au sérieux.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135417">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891150">Merci, madame Zafar.</ParaText>
              <ParaText id="8891151">Merci, monsieur Brunelle-Duceppe.</ParaText>
              <ParaText id="8891152">Je pense que nous sommes encore à la troisième série de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8891153">La prochaine intervenante est Mme Rempel Garner, pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135420">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891154">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891155">Mesdames les fonctionnaires, vous avez décrit le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> comme étant une solution à certains de ces problèmes. Estimez-vous que le projet de loi C‑2 est conforme à la Charte?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135424">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891156">Nous avons pris les mesures nécessaires avec nos collègues du ministère de la Justice pour examiner...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135433">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891157">Avez-vous dit à la <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation> qu'il est conforme à la Charte?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135434">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891158">Je n'ai pas examiné tous les aspects du projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document>, alors il faudrait que je...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135438">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891159">Quelqu'un de votre ministère a‑t‑il dit à la <Affiliation DbId="318691" Type="4">ministre</Affiliation> que le projet de loi est conforme à la Charte?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135440">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891160">Cela relève de nos collègues du ministère de la Justice. Je ne suis pas en mesure de m'exprimer à ce sujet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135442">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891161">Vous ne le savez pas.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135443">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891162">Pour l'instant, je ne le sais pas.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135447">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891163">Je vois.</ParaText>
              <ParaText id="8891164">Par exemple, le laboratoire sur les droits des réfugiés de la faculté de droit Osgoode Hall a fait valoir que la partie 7 pourrait contrevenir à certaines dispositions de la Charte. Vous êtes d'avis que le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> est conforme à la Charte et que des organismes comme celui‑là feraient erreur. Est‑ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135449">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891165">Ce n'est pas mon avis. Je ne suis pas non plus responsable du programme d'asile; il faudrait donc que j'en discute avec mes collègues.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135452">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891166">Ce n'est pas clair. Bon. On présente le projet de loi <Document DbId="13543613" Type="3">C‑2</Document> comme une solution à ce problème, mais nous ne sommes pas certains qu'il est conforme à la Charte. Merci. Très bien.</ParaText>
              <ParaText id="8891167">Vous avez parlé des demandes de permis d'études qui ont été retirées. Combien de demandes de permis d'études ont été retirées en raison d'activités criminelles au cours des quatre dernières années?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135453">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891168">Nous pourrions vous donner le nombre total de demandes retirées, mais si un client retire sa demande, on ne peut pas savoir pourquoi.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135454">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891169">Vous ne faites pas de suivi à cet égard.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135455">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891170">Nous ferions un suivi si un refus était envisagé en raison de préoccupations liées à la criminalité. Nous aurions ces données.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135457">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891171">Combien de demandes ont été retirées ou refusées au cours des quatre dernières années en raison de préoccupations liées à la criminalité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135460">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="311122" Type="28">Pemi Gill</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891172">Nous n'avons pas cette statistique avec nous aujourd'hui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135462">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891173">Pouvez-vous transmettre ces renseignements au Comité? Oui? Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891174">De quels pays proviennent les fraudes décelées par IRCC? Y a‑t‑il un pays en particulier?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="50">(1650)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135464">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891175">Pour ce qui est de la fraude, cela varie selon les différents volets. Celui dont je peux parler et pour lequel nous avons fait une...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135466">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891176">Donnez-moi simplement le nom d'un pays. Je n'ai pas beaucoup de temps.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135468">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891177">L'Inde est l'un des principaux pays où nous décelons des cas de fraude.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135470">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891178">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891179">Dans votre témoignage, vous avez aussi dit que 8 % des étudiants avec un permis d'études étaient en non-conformité et ont disparu au Canada. Selon mes calculs, cela équivaut à environ 79 000 personnes, selon les données de fin d'exercice de 2024. Savez-vous où se trouvent ces personnes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135476">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891180">J'aimerais préciser que j'ai mentionné que 8 % des étudiants à qui nous avons demandé des informations relatives à la conformité n'étaient peut-être pas conformes. Quant au nombre total d'étudiants à qui nous avons demandé de se conformer, il pourrait s'élever à 47 175.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135480">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891181">Où sont-ils?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135482">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891182">Nous n'avons pas encore déterminé s'ils sont entièrement en non-conformité ou non. Ce sont les résultats initiaux que les établissements nous fournissent.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135483">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891183">Pourriez-vous les retrouver s'ils étaient en conformité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135485">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891184">Tout ressortissant étranger au Canada relève de l'Agence des services frontaliers du Canada, qui a une équipe d'enquêteurs à l'intérieur du pays.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135490">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891185">D'accord, mais comment savez-vous si vos mesures sont efficaces?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135492">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891186">Nous collectons ces données en continu. Comme je l'ai mentionné...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135495">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891187">Vous partagez vos données avec l'ASFC...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135497">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891188">En effet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135499">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891189">... mais vous ne savez pas où ces gens se trouvent, s'ils sont en conformité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135502">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891190">S'ils sont en conformité...</ParaText>
              <ParaText id="8891191">
                <B>L’hon. Michelle Rempel Garner:</B> Ou s'ils ne le sont pas...</ParaText>
              <ParaText id="8891192">
                <B>Aiesha Zafar:</B>... ils seraient inscrits dans un établissement d'enseignement postsecondaire...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135506">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891193">D'accord. J'en ai assez entendu.</ParaText>
              <ParaText id="8891194">Combien sont actuellement en non-conformité totale?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135510">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891195">Je n'ai pas ce chiffre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135513">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891196">Pouvez-vous le fournir au Comité?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135517">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891197">Ce serait difficile, car une fois que nous...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135522">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891198">Si vous ignorez combien de personnes sont en non-conformité, comment pouvez-vous les retrouver et les expulser?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135527">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891199">Les 8 % pourraient être en non-conformité, ce qui signifie que l'université ou l'établissement d'enseignement postsecondaire — l'EED — a indiqué ne pas avoir de renseignements sur ces personnes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135529">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320715" Type="40">L’hon. Michelle Rempel Garner</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891200">Madame la présidente, j'aimerais également utiliser mon temps de parole pour donner un préavis verbal d'une motion:</ParaText>
              <ParaText id="8891201">
                <Quote>
                  <QuotePara Align="Left" IndentFirst="2" IndentRest="2">Que M. John Tibbits, président du Collège Conestoga, soit assigné à comparaître, seul, devant le Comité, pour une durée d'au moins une heure, afin de témoigner dans le cadre de l'étude du Comité sur le Programme des étudiants étrangers et les permis d'études, à une date et à une heure qui seront déterminées par la présidente du Comité, mais qui ne seront pas plus de trois semaines après l'adoption de la présente motion.</QuotePara>
                </Quote>
              </ParaText>
              <ParaText id="8891202">Madame la présidente, je suis choquée que M. Tibbits ne juge pas important de participer à cette étude, étant donné les nombreuses histoires d'abus envers les étudiants étrangers concernant le Collège Seneca... pardon, le Collège Conestoga. Je suis désolée, mais le Collège Seneca devrait probablement venir aussi. Essentiellement, tous les reportages que j'ai entendus dans les médias ont indiqué que sous sa direction, le Collège Conestoga a augmenté ses profits, mais a forcé les étudiants à recourir aux banques alimentaires et a créé une énorme crise du logement dans la région. Le fait qu'il ignore ce comité m'indique une seule chose: j'ai raison, et le Comité devra faire des recommandations sans qu'il ait comparu.</ParaText>
              <ParaText id="8891203">J'espère ne pas être obligée de proposer cette motion. Je pense qu'il serait plutôt honteux qu'il choisisse de ne pas comparaître devant le Comité. C'est un coup de semonce. Madame la présidente, j'espère vraiment que M. Tibbits acceptera l'invitation à comparaître devant le Comité pour éviter que son refus de comparaître et sa tentative d'envoyer son groupe de lobbyistes à sa place ne se retrouvent au centre de l’attention des médias. Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135544">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891204">Merci, madame Rempel Garner. Vos cinq minutes sont écoulées. La prochaine intervenante sur notre liste est Mme Salma Zahid.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135548">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891205">Merci, madame la présidente. Merci également à nos témoins d'être ici pour participer à cette importante étude.</ParaText>
              <ParaText id="8891206">J'aimerais leur poser une question au sujet des permis de travail délivrés aux étudiants étrangers lorsqu'ils ont terminé les études pour lesquelles ils sont venus au pays. Qui est admissible à un permis de travail, et a‑t‑on déterminé des cours ou des codes précis, de sorte que seulement ces étudiants pourraient obtenir un permis de travail?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135553">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891207">Comme je l'ai mentionné, le permis de travail postdiplôme est un permis de travail ouvert. Nous avons apporté des changements aux critères d'admissibilité à ce permis de travail le 1<Sup> er</Sup> novembre 2024. Essentiellement, nous avons introduit une exigence linguistique légèrement supérieure pour les étudiants de niveau universitaire comparativement aux étudiants de niveau collégial. Nous précisons également que le domaine d'études pour les étudiants de niveau collégial doit être adapté aux besoins économiques du Canada. C'est d'ailleurs pourquoi nous menons des consultations sur la sélection fondée sur la catégorie d'Entrée express. Le but est d'établir le nombre de permis de travail que nous délivrons aux étudiants étrangers en fonction de ces besoins.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="16" Mn="55">(1655)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135568">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891208">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891209">Y a‑t‑il des codes spécifiques? Comment ces décisions sont-elles prises? Avez-vous fait des recherches pour déterminer que les permis de travail seront réservés à des domaines ou codes précis?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135575">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891210">Les personnes doivent avoir présenté une demande de permis de travail postdiplôme et doivent être des étudiants étrangers. Cela fait partie des critères d'admissibilité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135578">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891211">Certains établissements, comme le Collège Centennial, disent que les étudiants étrangers qui étudient dans certains domaines d'études ne sont pas admissibles à un permis de travail, ce qui a une incidence sur l'offre de cours dans les collèges.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135584">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891212">Oui, c'est vrai. L'introduction du critère du domaine d'études vise notamment à s'assurer que les étudiants étrangers qui viennent au Canada étudient dans des domaines où ils pourraient, espérons‑le, contribuer à l'économie canadienne à l'avenir. La personne passe ainsi du statut d'étudiant international à celui de travailleur temporaire. Nous nous attendons à ce que ce soit lié à un domaine ou secteur au Canada où il y a des besoins en main-d'œuvre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135592">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891213">Pouvez-vous nous dire comment IRCC a communiqué les récentes modifications des politiques aux étudiants étrangers et aux établissements d'enseignement postsecondaire afin que les clients et les intervenants puissent faire des choix éclairés et mieux comprendre le système?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135600">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891214">Nous avons employé diverses méthodes pour transmettre cette information. Nous savons que c'est très important.</ParaText>
              <ParaText id="8891215">Comme je l'ai indiqué, de nombreux changements ont été apportés. Nous utilisons évidemment l'information qui se trouve sur notre site Web. Nous fournissons également des mises à jour régulières aux provinces et territoires, ainsi qu'aux associations nationales d'éducation et à des établissements d'enseignement désignés précis. Ils sont beaucoup plus nombreux que nous, ce qui rend les choses un peu difficiles, mais c'est pour cette raison que nous essayons de communiquer le plus de renseignements possible par écrit.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135608">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891216">Concerne les besoins en logements, quels avantages mesurables a‑t‑on constatés jusqu'à maintenant pour alléger la pression sur les marchés locaux du logement depuis la mise en place du plafond d'étudiants étrangers? Pouvez-vous donner des exemples qui démontrent ces avantages?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135613">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891217">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891218">J'ai déjà mentionné certains de ces avantages. À la suite de l'instauration du plafond et de la réduction du nombre d'étudiants étrangers, nous avons constaté un refroidissement du marché en général, en particulier dans les collectivités ayant un pourcentage plus élevé d'étudiants canadiens et étrangers.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135623">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319886" Type="47">Salma Zahid</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891219">Avez-vous des données pour la ville de Toronto?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135626">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891220">Je n'ai pas de données pour Toronto en particulier, car la source officielle des statistiques que nous avons données n'est pas IRCC, mais la SCHL. Cela dit, nous pouvons veiller à les obtenir.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135630">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891221">Merci beaucoup, madame Park.</ParaText>
              <ParaText id="8891222">Merci beaucoup, madame Zahid.</ParaText>
              <ParaText id="8891223">Puisque nous avons commencé quelque sept minutes de retard, je pense qu'il nous reste assez de temps, peut-être, pour accorder aux conservateurs et aux libéraux deux minutes chacun. Ensuite, monsieur Duceppe, si vous voulez deux minutes, je peux accorder deux minutes à chacun pour terminer cette partie de la réunion d'aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8891224">Nous allons commencer par M. Davies, suivi de Mme Sodhi, puis nous terminerons avec M. Duceppe.</ParaText>
              <ParaText id="8891225">Monsieur Davies, vous avez deux minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135639">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320165" Type="49">Fred Davies (Niagara-Sud, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891226">Merci, madame la présidente.</ParaText>
              <ParaText id="8891227">Je comprends tous les commentaires qui ont été faits aujourd'hui au sujet des subtilités de la gestion de ce ministère. Toutefois, ce dont j'ai le plus entendu parler au cours de la campagne électorale, c'est que le programme d'immigration et de visas pour étudiants est complètement défaillant. Nous sommes passés d'environ 350 000 personnes en 2015 à un peu moins d'un million en 2023.</ParaText>
              <ParaText id="8891228">Quelqu'un fait‑il un suivi des répercussions financières que cela a pu avoir? Je parle de cette soudaine et complète transformation du programme et de son processus de demande ouvert. Faites-vous un suivi des répercussions financières de ces changements sur les établissements d'enseignement postsecondaire?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="00">(1700)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135647">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313664" Type="28">Bronwyn May (directrice générale, Étudiants étrangers, ministère de la Citoyenneté et de l'Immigration)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891229">Oui. Affaires mondiales Canada a commandé plusieurs études sur les répercussions financières et l'incidence du programme des étudiants au Canada par rapport au PIB et à divers autres indicateurs. Je pense que le ministère se prépare à publier une nouvelle mise à jour à ce sujet sous peu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135650">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320165" Type="49">Fred Davies</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891230">Très bien. Fait intéressant, dans l'Énoncé économique de l'automne dernier, le gouvernement fédéral a modifié la loi ayant trait à la capacité des établissements postsecondaires de se mettre à l'abri de leurs créanciers ou même de se placer sous la protection des lois sur la faillite. Le ministère a maintenant fait volte-face sur la question du nombre d'étudiants étrangers. Savez-vous que cela a d'importantes répercussions sur les institutions financières, et pensez-vous que les contribuables devraient maintenant être responsables de renflouer les établissements d'enseignement postsecondaire en raison des défaillances du programme de visas pour étudiants?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135654">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891231">Je ne pense pas pouvoir parler des points que vous soulevez en ce moment.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135658">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891232">Merci beaucoup, monsieur Davies.</ParaText>
              <ParaText id="8891233">Madame Sodhi, vous avez deux minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135659">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891234">Madame la présidente, je vous remercie de m'accorder ce temps de parole supplémentaire. Je serai brève.</ParaText>
              <ParaText id="8891235">Est‑ce que l'un de vous peut nous dire quelles sont les mesures de rendement utilisées par IRCC pour déterminer si les récentes modifications aux politiques se rapportant au Programme des étudiants étrangers donnent les résultats escomptés? Pouvez-vous faire le point sur les progrès réalisés pour l'un ou l'autre de ces indicateurs de rendement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135665">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="302798" Type="28">Soyoung Park</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891236">Comme je l'ai indiqué, beaucoup de résultats ne sont pas nécessairement entièrement disponibles actuellement étant donné que bon nombre des modifications ont été mises en œuvre fin 2023 ou durant une bonne partie de 2024. Tout ce que je peux vous fournir pour le moment, ce sont quelques-uns des premiers résultats. Ce que vous avez vu, c'est que nous avons pu réduire le nombre d'étudiants étrangers au Canada, ce qui a aussi entraîné un refroidissement du marché du logement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135670">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891237">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8891238">Combien de temps me reste‑t‑il?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142563">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891239">Il vous reste 50 secondes, mais vous n'êtes pas obligée de les utiliser.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142565">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319887" Type="47">Amandeep Sodhi</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891240">Je vais m'arrêter là, car je ne pense pas avoir assez de temps pour obtenir une réponse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135672">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891241">Merci beaucoup, madame Sodhi.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8891242">Monsieur Brunelle‑Duceppe, vous avez la parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13141982">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="47">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891243"> Je vais prendre les 50 secondes, madame la présidente.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142582">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891244">D'accord. Je pensais bien que cela vous plairait.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135673">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891245">Madame Zafar, je vous remercie d'être ici. Je comprends que les questions ont été difficiles.</ParaText>
              <ParaText id="8891246">Vous avez dit avoir reçu un résumé du reportage, mais que vous n'avez pas eu l'occasion de le voir en entier. J'aimerais que vous sachiez que l'émission <I>Enquête</I> est très connue au Québec. L'épisode dont je parle était celui de la semaine passée, qui lançait la saison d'<I>Enquête</I>. C'est un très gros scandale. J'aimerais aussi que vous sachiez que les universités et le gouvernement du Québec n'ont pas du tout apprécié la réponse de votre ministère. Je vous invite donc à réfléchir aux prochaines fois que vous allez devoir réagir à ce genre de reportage.</ParaText>
              <ParaText id="8891247">Avant la diffusion de ce reportage, étiez-vous au courant de la présence de ce réseau criminel international sur le territoire du Canada?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135702">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891248">Oui, je sais qu'il y a des activités criminelles au Canada, dont certaines sont le fait d'acteurs étrangers...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135703">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891249">Je parle de ce réseau en particulier. En aviez-vous connaissance?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135704">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891250">Je ne connaissais pas ce réseau particulier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135705">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891251"> Selon vous, quels outils votre ministère pourrait-il développer pour qu'une telle situation ne se reproduise pas et pour résoudre ce problème?</ParaText>
              <ParaText id="8891252">Il faut se rappeler que c'est un journaliste qui a dévoilé l'existence de cette situation. On a de très bons journalistes, et M. Schué a fait un travail extraordinaire pour ce reportage.</ParaText>
              <ParaText id="8891253">On est à la recherche de solutions. Il faut penser aux centaines de personnes qui ont été victimes de ces réseaux et qui se retrouvent aujourd'hui sans rien, certaines ayant perdu jusqu'à 300 000 $ d'économies.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135707">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="301099" Type="28">Aiesha Zafar</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891254">Merci pour la question.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8891255">Beaucoup de mesures dont nous avons parlé aujourd'hui seront utiles. Malheureusement, il arrive que les résultats négatifs que l'on constate chez les ressortissants étrangers qui entrent au Canada, s'ils ont commis un type de fraude, se produisent de six mois à un an après la délivrance des permis. Il y a toujours un décalage par rapport aux résultats. Du point de vue de l'immigration, nous avons la capacité, comme je l'ai mentionné, de remettre ces renseignements dans le système pour empêcher l'entrée au pays de ressortissants étrangers aux intentions ou caractéristiques similaires.</ParaText>
              <ParaText id="8891256">Lorsqu'une telle situation se produit, nous collaborons très étroitement avec nos partenaires de l'application de la loi. Je participe moi-même à divers comités de l'Association canadienne des chefs de police. S'il y a des liens avec l'immigration, nous avons la capacité de voir comment utiliser l'application de la loi ou le renseignement criminel pour améliorer nos systèmes et processus. Il y a un dialogue continu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="17" Mn="05">(1705)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13135717">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320716" Type="40">Alexis Brunelle-Duceppe</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891257">Donc, si on développe de nouveaux outils, c'est qu'il y avait un problème et qu'on veut le résoudre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13135718">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320714" Type="35">La présidente</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8891258">Merci, monsieur Brunelle‑Duceppe. Je pense que nous avons atteint ou dépassé le temps imparti.</ParaText>
              <ParaText id="8891259">Je tiens à remercier chaleureusement nos témoins. Eh bien, une heure et demie, c'est vite passé. Je vous remercie pour tout votre travail. Merci de votre présence aujourd'hui. Comme vous pouvez le constater, c'est un sujet qui revêt un intérêt et une importance considérables pour notre comité et pour tous les Canadiens.</ParaText>
              <ParaText id="8891260">Je vais maintenant suspendre la séance le plus brièvement possible, afin de laisser les témoins partir. Ensuite, nous passerons à huis clos pour discuter des travaux du Comité.</ParaText>
              <ParaText id="8891261">[<I>La séance se poursuit à huis clos.</I>]</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
        </SubjectOfBusinessContent>
      </SubjectOfBusiness>
    </OrderOfBusiness>
  </HansardBody>
</Hansard>