<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<Hansard xml:lang="FR" id="13140388">
  <StartPageNumber>1</StartPageNumber>
  <DocumentTitle>
    <DocumentName>TÉMOIGNAGES</DocumentName>
  </DocumentTitle>
  <ExtractedInformation>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebate">Comité permanent des pêches et des océans</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Number">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Session">1<Sup>re</Sup> SESSION</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Parliament">45<Sup>e</Sup> LÉGISLATURE</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Date">Le jeudi 25 septembre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="DateOtherLang">Thursday, September 25, 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Institution">Comité permanent des pêches et des océans</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Country">CANADA</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="RecordingNote">[Enregistrement électronique]</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderTitle">TÉMOIGNAGES</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="HeaderDate">25 septembre 2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDocumentCategory">Committee</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitle">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleEn">NUMBER 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaTitleFr">NUMÉRO 004</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaNumberNumber">04</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumDay">25</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumMonth">09</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaDateNumYear">2025</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaCreationTime">2025/09/25 08:20:00</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="MetaInstitution">House Of Commons</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateFr">Comité permanent des pêches et des océans</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InstitutionDebateEn">Standing Committee on Fisheries and Oceans</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="Acronyme">FOPO</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerTitle">Président</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SpeakerName">Patrick Weiler</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="SessionNumber">1</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="ParliamentNumber">45</ExtractedItem>
    <ExtractedItem Name="InCameraNote" />
  </ExtractedInformation>
  <HansardBody>
    <OrderOfBusiness>
      <CatchLine />
      <SubjectOfBusiness>
        <SubjectOfBusinessContent>
          <Timestamp Hr="08" Mn="20">(0820)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13145003">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président (Patrick Weiler (West Vancouver—Sunshine Coast—Sea to Sky Country, Lib.))</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898752">La séance est ouverte.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898753">Je vous souhaite la bienvenue à la quatrième réunion du Comité permanent des pêches et des océans.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898754">Aujourd'hui, comme toujours, je tiens à commencer par signaler que nous nous réunissons sur le territoire ancestral et non cédé du peuple algonquin anishinabe et à exprimer ma reconnaissance pour le fait que nous sommes en mesure de réaliser les importants travaux du Comité sur des terres dont ils sont les gardiens depuis des temps immémoriaux.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898755">La réunion d'aujourd'hui se déroule sous forme hybride. Conformément au Règlement, les députés peuvent participer en personne ou au moyen de l'application Zoom.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898756">Avant de poursuivre, je demanderais à tous les participants en personne de consulter les directives qu'on peut trouver sur les cartes placées sur la table. Ces mesures sont en place pour aider à prévenir les incidents sonores et de retour de son et pour protéger la santé et sécurité de tous les participants, particulièrement les interprètes. Vous remarquerez qu'il y a un code QR sur la carte; il mène à une courte vidéo de sensibilisation.</ParaText>
              <ParaText id="8898757">J'aimerais faire quelques commentaires à l'intention des témoins et des membres.</ParaText>
              <ParaText id="8898758">Veuillez attendre que je vous nomme avant de prendre la parole. Pour ceux qui participent par vidéoconférence, cliquez sur l'icône de microphone pour l'activer, et veuillez vous assurer de le mettre en sourdine lorsque vous ne parlez pas.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898759">En ce qui concerne l'interprétation, ceux qui sont sur Zoom peuvent choisir, au bas de leur écran, entre le parquet, l'anglais ou le français. Ceux qui sont dans la salle peuvent utiliser l'oreillette et choisir le canal désiré.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898760">Je vous rappelle que tous les commentaires doivent s'adresser à la présidence.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898761">Si les députés présents dans la salle souhaitent prendre la parole, ils doivent lever la main. Les députés présents par l'entremise de Zoom, doivent utiliser la fonction « Lever la main ». Le greffier et moi-même ferons de notre mieux pour maintenir l'ordre de parole.</ParaText>
              <ParaText id="8898762">Nous vous remercions de votre patience.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898763"> Sans plus tarder, j'aimerais accueillir nos témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8898764">Nous accueillons Todd Williams, directeur principal, Gestion des ressources halieutiques — opérations.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898765">Nous accueillons, par vidéoconférence, des représentants du ministère des Pêches et des Océans, soit: Maryse Lemire, directrice régionale de la gestion des pêches et de l'aquaculture de la région du Québec, ainsi que Jean‑Yves Savaria, directeur régional des sciences de la région du Québec.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898766">Sur ce, passons aux déclarations préliminaires. Je cède la parole à M. Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8898767">Vous avez cinq minutes pour faire votre déclaration préliminaire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140396">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams (directeur principal, Gestion des ressources halieutiques – opérations, ministère des Pêches et des Océans)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898768">Bonjour. Je m'appelle Todd Williams. Je suis directeur principal des pêches et de la gestion des ressources à Pêches et Océans Canada, ou le MPO. Je suis accompagné aujourd'hui de Maryse Lemire, directrice régionale de la gestion des pêches de la région du Québec, et de Jean-Yves Savaria, directeur régional des sciences. Tous deux sont de la région du Québec du MPO.</ParaText>
              <ParaText id="8898769">Nous mentionnons que nous nous réunissons sur le territoire ancestral et non cédé du peuple algonquin anishinabe. Nous honorons la présence de tous les peuples des Premières Nations, les Métis et les Inuits qui se trouvent sur ce territoire et les remercions de leurs contributions passées et actuelles.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898770"> En 2021, le ministère des Pêches et des Océans du Canada a mené de vastes consultations en vue de la réouverture de la pêche commerciale du sébaste dans l'unité 1, qui était sous moratoire depuis plus de 25 ans. Ces consultations ont été conçues pour être inclusives, transparentes et fondées sur des données, en mobilisant des communautés et des organisations autochtones, les intervenants de l'industrie, les gouvernements provinciaux, ainsi que d'autres partenaires du Canada atlantique et du Québec.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898771">Le ministère a sollicité des commentaires sur les principes et les critères qui devraient orienter les décisions relatives à l'accès et à l'allocation. Les intervenants ont insisté sur l'importance de la contiguïté, de la dépendance historique et socioéconomique, de l'équité, des droits des Autochtones et de la réconciliation. Ces principes allaient dans le même sens que les cadres stratégiques de longue date et que les engagements du Canada en vertu de la Loi sur les pêches et de la Déclaration des Nations unies sur les droits des peuples autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8898772">Le processus de consultation a permis de recueillir 48 présentations d'un vaste éventail de participants, y compris des groupes autochtones, des associations de l'industrie de la pêche, des pêcheurs individuels, des gouvernements provinciaux et des organismes à vocation environnementale. Les opinions variaient, mais bon nombre de ces intervenants ont demandé une mise à jour de la clé d'allocation historique, y compris la nécessité de garantir un accès exclusif aux Autochtones et d'offrir davantage de possibilités à certaines autres flottes.</ParaText>
              <ParaText id="8898773">Le ministère a également entendu les opinions de pêcheurs de crevettes de l'estuaire et du golfe qui souhaitent obtenir une allocation supplémentaire pour le sébaste afin de saisir de nouvelles possibilités pour compenser le déclin de la pêche aux crevettes dans le golfe. Les opinions présentées ont éclairé la décision relative à l'allocation. Cette décision vise à trouver le juste équilibre entre les possibilités économiques, la conservation et les objectifs de réconciliation.</ParaText>
              <ParaText id="8898774"> L'établissement d'une clé d'allocation pour une pêche est une démarche complexe. Il ne s'agit pas d'une formule scientifique, mais plutôt d'une décision stratégique qui doit pondérer de multiples facteurs, y compris les commentaires des intervenants, les considérations économiques, les besoins des communautés et les engagements en matière de réconciliation. En ce qui concerne le sébaste de l'unité 1, le ministère a utilisé la clé d'allocation historique de l'époque antérieure au moratoire en guise de point de départ.</ParaText>
              <ParaText id="8898775">Des rajustements devaient toutefois être apportés, étant donné les problèmes importants survenus au cours des 25 dernières années ou plus, y compris les cadres stratégiques en évolution et l'importance de la participation des Autochtones. Cette approche — qui se fonde sur le contexte historique tout en s'adaptant au contexte actuel — a également été utilisée pour la réouverture de la pêche à la morue du Nord.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898776"> La décision sur l'accès et la clé d'allocation pour le sébaste de l'unité 1 a été annoncée en janvier 2024, il y a plus d'un an et demi. L'activité de pêche a débuté en juin 2024, et environ 5 % du quota de 60 000 tonnes ont été débarqués lors de la première saison. La deuxième saison de pêche est en cours, et un peu plus de 4 % du quota ont déjà été débarqués. La saison se poursuit jusqu'au 31 mars 2026.</ParaText>
              <ParaText id="8898777">En ce qui concerne le homard, il est l'une des rares espèces qui semblent tirer profit du réchauffement des eaux. D'ailleurs, les indicateurs d'abondance du homard sont en hausse un peu partout dans les zones de pêche du Québec. Le ministère met en œuvre un plan d'acquisition de connaissance et de développement de la pêche au homard dans trois zones sous‑exploitées du Québec couvrant de très grands territoires.</ParaText>
              <Timestamp Hr="08" Mn="25">(0825)</Timestamp>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898778">Cette initiative porte sur la pêche exploratoire et les participants doivent documenter soigneusement les caractéristiques de leurs prises. Cette approche prudente et fondée sur des données probantes aidera à déterminer si le stock peut soutenir de façon viable une pêche commerciale supplémentaire. Elle offre aussi aux nouveaux titulaires de permis de pêche une précieuse occasion de se diversifier.</ParaText>
              <ParaText id="8898779">Dans le cadre du projet, le ministère a délivré 74 permis de pêche exploratoires pour les zones 17, 18 et 19, qui sont situées dans l'estuaire et dans le nord du golfe du Saint-Laurent. La pêche exploratoire a commencé en mai 2024 dans la zone 18, et en mai 2025 dans les zones 17 et 19.</ParaText>
              <ParaText id="8898780">Avant la mise en œuvre, le ministère a tenu de vastes consultations auprès des Premières Nations et de l'industrie de la pêche des trois secteurs maritimes de la région du Québec. Ces consultations, ainsi que les analyses du ministère, ont guidé la répartition de l'effort de pêche et l'élaboration de critères rigoureux et objectifs afin de sélectionner les participants à ces pêches exploratoires. Parmi ceux qui étaient admissibles, notons des pêcheurs des Premières Nations, des pêcheurs de flottes vulnérables à laquelle on a accordé la priorité après avoir consulté l'industrie et des pêcheurs de la prochaine génération.</ParaText>
              <ParaText id="8898781">Par souci de transparence, le ministère a transmis des documents tout au long du processus, y compris pendant les séances sur l'allocation de permis, qui ont été menées selon des procédures strictes et en présence des pêcheurs admissibles et de témoins.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898782">Le ministère a mis en place des mesures de suivi qui permettront de prendre les décisions appropriées chaque année, jusqu'à ce qu'on puisse conclure si cette pêche supplémentaire est viable à long terme.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898783">Merci de votre travail sur cette question et du temps que vous nous donnez aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8898784">Nous répondrons avec plaisir à vos questions.</ParaText>
              <ParaText id="8898785">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140429">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898786">Merci beaucoup, monsieur Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8898787">Sur ce, nous passons directement à la première série de questions, d'une durée de six minutes.</ParaText>
              <ParaText id="8898788">Je sais que nous avons quelques nouveaux membres. Chaque parti disposera de six minutes pour le premier tour. Les conservateurs et les libéraux auront cinq minutes pour le deuxième, et le Bloc québécois aura ensuite deux minutes et demie. Après cela, les conservateurs et les libéraux auront cinq minutes, et nous répéterons la séquence pour un autre tour.</ParaText>
              <ParaText id="8898789">Lorsque vous serez sur le point d'avoir écoulé le temps qui vous est alloué, je vous l'indiquerai peut-être. Une fois que vous aurez écoulé le temps qui vous est alloué, je vous l'indiquerai afin que vous puissiez rapidement conclure votre question ou la réponse.</ParaText>
              <ParaText id="8898790">Sur ce, commençons avec M. d'Entremont, du Parti conservateur.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140430">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont (Acadie—Annapolis, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898791">Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898792">Merci aux témoins d'être ici aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8898793">Il est difficile de savoir ce dont nous parlons exactement aujourd'hui. D'un côté, il est question des allocations de sébaste et de la pêche dans le golfe; de l'autre, on parle de permis pour la pêche exploratoire au homard.</ParaText>
              <ParaText id="8898794">Je veux avoir une idée, lorsqu'il est question du sébaste, de la façon dont les quotas sont établis dans le golfe à l'heure actuelle pour ce poisson. Il y a un certain nombre de participants à cette pêche qui ne sont peut-être pas adjacents à ce stock. Je me demande seulement comment les quotas sont établis et comment nous avons déterminé que le quota allait baisser. Comment effectue‑t‑on cette allocation?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140431">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898795">Après avoir consulté des intervenants pendant plusieurs années, nous avons exploré un éventail d'éléments à prendre en considération et avons tenu compte de leurs opinions. En ce qui concerne l'élaboration, nous avons examiné des facteurs comme la contiguïté. Nous avons également tenu compte de facteurs comme la dépendance historique. C'est pourquoi nous avons utilisé la clé d'allocation originale comme point de départ.</ParaText>
              <ParaText id="8898796">Comme je l'ai mentionné dans ma déclaration, les nombres ne sont pas nécessairement déterminés en suivant une démarche scientifique. Qu'il s'agisse d'un quota de 10 %, de 12 % ou de 8 % pour les Autochtones, cela varie effectivement. Nous répartissons les quotas en utilisant cette approche en tant que fondement et en tenant compte des autres priorités que nous avons établies et dont les intervenants nous ont fait part.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="30">(0830)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140433">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898797">Ça m'agace un peu que nous commencions à parler de quelque chose qui n'est pas fondé sur la science. Les problèmes que nous avons eus dans le Sud-Ouest de la Nouvelle-Écosse sur ce point précis sont attribuables au fait que nous tentons d'imposer une limite ou une estimation de ce que les différentes pêches soutirent à l'océan. Le MPO n'a pas fait un très bon travail pour ce qui est de compiler les données des pêcheurs, des pêcheurs autochtones et d'autres participants à ces pêches.</ParaText>
              <ParaText id="8898798">Je veux comprendre comment, dans ce cas précis, le processus de collecte des données est structuré. Comment pouvons-nous savoir que les données que nous obtiendrons sont fiables?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140434">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898799">Il est important de déterminer d'abord la différence entre l'aspect scientifique de cette approche en ce qui concerne l'établissement d'un total de prises autorisées et le travail consacré à cette science — mes collègues pourront en dire plus à ce sujet — ainsi que les renseignements fournis par les pêcheurs, par l'entremise d'observateurs en mer ou par une autre forme de surveillance, ou le travail effectué avant la pêche commerciale par les pêches expérimentales et indicatrices menées avant 2024.</ParaText>
              <ParaText id="8898800">La façon dont ce total de prises autorisées est ensuite partagé relève davantage de l'art que de la science et il faut pondérer divers éléments à prendre en considération de ces facteurs que j'ai mentionnés tout à l'heure, à savoir la dépendance historique, la contiguïté et d'autres.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140435">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898801">Il y a le sébaste d'un côté et le homard de l'autre; ce sont des zones différentes. Les changements climatiques ont permis au homard de se déplacer plus au nord dans la baie et dans le golfe. Cela commence à ressembler à des contiguïtés locales, où l'on trouve des pêcheurs autochtones et des pêcheurs non autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8898802"> Dans vos calculs, quelle est la part qui revient à la population? Quel est le nombre d'Autochtones qui partagent quel genre de total de prises autorisées pour le homard dans ces zones?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140438">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898803">Je demanderais à Mme Lemire de répondre à cette question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140439">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire (directrice régionale de la gestion des pêches et de l'Aquaculture, Région du Québec, ministère des Pêches et des Océans)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898804"> Je vous remercie de votre question.</ParaText>
              <ParaText id="8898805">Le ministère a mis en œuvre un plan d'acquisition de connaissances et de développement de la pêche au homard qui couvre trois zones de pêche dans l'estuaire et le côté nord du golfe du Saint‑Laurent. Dans le cadre de ce projet, environ 50 % des permis exploratoires ont été attribués aux Premières Nations et 50 % ont été attribués à des pêcheurs propriétaires-exploitants. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140441">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898806">Quelle est la population d'Autochtones dans ces régions?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140443">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898807">Je n'ai malheureusement pas cette information sous la main. Je vais devoir vous fournir une réponse écrite.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140445">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898808">Je pose la question parce que dans le Sud-Ouest, lorsque nous avons examiné le partage actuel du total de prises autorisées, particulièrement pour le homard, nous avons utilisé une population autochtone à l'échelle du Canada qui atteint près de 6 % alors que les permis que les Premières Nations ont à l'heure actuelle s'établissent en fait à près de 13 %. Le partage moitié-moitié semble un peu optimiste, mais nous comprenons qu'il s'agit de permis de pêche exploratoire et nous voyons qui a la capacité de réellement attraper ces poissons. J'essaie encore de comprendre le fondement scientifique, ou non, qui sous-tend le partage du total de prises autorisées.</ParaText>
              <ParaText id="8898809"> À combien ce total de prises autorisées s'établira‑t‑il dans le golfe à ce moment‑là? Ce partage fonctionnera‑t‑il pour tous les participants à cette pêche? Le partage que nous avons actuellement dans le Sud-Ouest de la Nouvelle-Écosse et à l'échelle de la province ne fonctionne pas pour tous.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142732">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898810">Vous avez le temps de répondre brièvement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140448">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898811">La réponse rapide, c'est que le sébaste est différent du homard. Il faut donc déterminer les répercussions avant d'établir l'allocation, selon la pêche.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140450">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898812">Merci beaucoup, monsieur d'Entremont.</ParaText>
              <ParaText id="8898813">Monsieur Cormier, vous avez la parole pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="35">(0835)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140451">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier (Acadie—Bathurst, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898814"> Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898815">Mes questions concerneront particulièrement la pêche au sébaste.</ParaText>
              <ParaText id="8898816">Pour mes collègues ici présents et les gens qui nous regardent aujourd'hui, j'aimerais qu'on nous brosse un portrait des étapes complètes liées à la fermeture et à la réouverture d'une pêche comme la pêche au sébaste, par exemple, qui a été fermée pendant presque 30 ans. </ParaText>
              <ParaText id="8898817">Quelles décisions sont prises avant que les fonctionnaires recommandent un plan d'action au ministre? Comment distribue-t-on les quotas? Se réfère-t-on aux parts historiques? Envisage-t-on de nouveaux accès? Bref, normalement, quand on ferme une pêche, comment décide-t-on de ce processus et quelles sont les étapes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140454">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898818">J'utiliserai le sébaste comme exemple, mais je crois que cela s'applique de façon plus générale à d'autres pêches qui sont visées par ce genre de moratoire et qui rouvrent.</ParaText>
              <ParaText id="8898819">La pêche au sébaste est une pêche pulsatoire, ce qui signifie qu'elle peut connaître des hauts et des bas importants, pour ainsi dire.</ParaText>
              <ParaText id="8898820">Nous l'avons fermée en 1994 environ et plusieurs années plus tard, nous avons instauré une pêche indicatrice et une pêche expérimentale. Nous voulions ainsi nous assurer d'avoir des données que nous pourrions utiliser, ce qui garantissait aussi un certain accès aux pêcheurs afin de rester établis dans l'industrie, et cela s'est poursuivi pendant un certain nombre d'années. Lorsque nous avons constaté que le recrutement était suffisant dans le stock et qu'il se reconstituait en une biomasse plus saine, la conversation s'est ensuite réorientée afin de passer d'une pêche indicatrice et expérimentale au retour à la pêche commerciale. Nous avons lancé des consultations, avant même d'examiner les chiffres, sur ce qui constituerait les critères les plus importants à prendre en considération. Bien entendu, nous avons entendu différentes choses de différents groupes, selon leurs points de vue, et nous nous sommes retrouvés devant un grand nombre de choix.</ParaText>
              <ParaText id="8898821">Encore une fois, nous nous sommes ensuite penchés sur d'autres questions, en utilisant la clé d'allocation historique comme point de départ. Nous avons remarqué que les pêcheurs de crevettes de l'estuaire et du golfe avaient beaucoup souffert, possiblement et assez directement à cause de la croissance du sébaste, compte tenu de la relation prédateur-proie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140481">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898822"> Monsieur Williams, je ne veux pas vous interrompre, mais plutôt renchérir sur vos propos. </ParaText>
              <ParaText id="8898823">Si je comprends bien, quand on ouvre une pêche, on utilise normalement, dans la majorité des cas, les parts historiques attribuées aux différentes flottilles avant que la pêche ferme. </ParaText>
              <ParaText id="8898824">Est-ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140484">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898825">Je crois que nous l'utilisons en général en tant que fondement, et nous l'avons aussi constaté avec la morue du Nord, à quelques modifications près.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140485">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898826">C'est parfait.</ParaText>
              <ParaText id="8898827">En ce qui concerne le sébaste, vous avez dit qu'on avait adopté un nouveau processus prévoyant des pêches expérimentales et indexées, entre autres, en fonction de la nouvelle population de sébaste, de son état de santé, et ainsi de suite.</ParaText>
              <ParaText id="8898828">De plus, vous avez recommandé, probablement à la ministre ou aux différents ministres de Pêches et Océans Canada et de la Garde côtière canadienne, d'adopter une nouvelle méthode d'allocation selon laquelle des parts autres que les parts historiques seraient accordées à des groupes comme les Autochtones, les crevettiers et d'autres petits groupes çà et là.</ParaText>
              <ParaText id="8898829"> Est-ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140486">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898830">C'est exact. En ce qui concerne le total de prises autorisées, nous avons aussi ajouté ce que nous appelons une allocation de réserve, à laquelle quiconque souhaite aussi le pêcher aurait pu et peut toujours accéder.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140487">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898831">Dans le cas de la pêche au sébaste, vous avez donc recommandé à la ministre d'adopter une nouvelle méthode qu'on pourrait appeler « la nouvelle politique de nouvelle pêche » au lieu d'utiliser les parts historiques qui étaient attribuées lors de la fermeture de cette pêche, il y a 30 ans. </ParaText>
              <ParaText id="8898832">En quelque sorte, vous avez décidé que la pêche au sébaste était une nouvelle pêche. C'est donc pour cette raison qu'on est passé des parts historiques vers un partage des parts avec de nouvelles flottilles, si je peux résumer ainsi la situation. </ParaText>
              <ParaText id="8898833">Est-ce bien cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="40">(0840)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140488">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898834">Oui, dans une certaine mesure, encore une fois, en utilisant la clé d'allocation historique en tant que fondement à notre travail.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140490">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898835">C'est parfait.</ParaText>
              <ParaText id="8898836">En fin de compte, la ministre a le dernier mot sur les nouveaux quotas que vous avez proposés, peu importe lesquels. </ParaText>
              <ParaText id="8898837">Est-ce bien cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140492">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898838">Absolument, la <Affiliation DbId="318657" Type="4">ministre</Affiliation> a le dernier mot.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140493">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898839">D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8898840">Revenons aux nouvelles allocations que les flottilles ont reçues.</ParaText>
              <ParaText id="8898841"> Lorsque la pêche au sébaste a fermé, il y a 30 ans, des groupes comme les crevettiers et les Autochtones avaient-ils déjà des allocations de pêche au sébaste?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140494">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898842">Vous avez le temps de répondre brièvement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140495">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898843">Pas particulièrement dans la clé d'allocation, mais ils auraient pu en avoir au moyen d'autres permis.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140496">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898844"> Je vous remercie, monsieur Cormier.</ParaText>
              <ParaText id="8898845">Monsieur Deschênes, vous avez la parole pour six minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140498">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes (Gaspésie—Les Îles-de-la-Madeleine—Listuguj, BQ)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898846">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898847">Madame Lemire, je crois que vous êtes biologiste de formation. Est-ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140499">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898848">C'est exact.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140503">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898849">Connaissez-vous la Politique sur les nouvelles pêches?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140504">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898850">Oui, je la connais.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140505">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898851">Cette politique, adoptée en 1996, a été mise à jour en 2008. Elle établit les étapes à respecter au moment d'ouvrir de nouvelles pêches.</ParaText>
              <ParaText id="8898852">Avant la pêche exploratoire, ai-je raison de penser que la première étape est la pêche expérimentale?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140506">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898853">Ce n'est pas toujours le cas. Parfois, on peut pratiquer la pêche exploratoire dès le début.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140507">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898854">Ai-je-raison de dire que, sauf disposition contraire, la Politique s'applique à toutes les nouvelles pêches qui sont entreprises?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140508">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898855">Elle s'applique aux espèces qui n'ont jamais été exploitées commercialement et au sujet desquelles on n'a aucune information.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140510">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898856">Sur quel principe se base l'idée d'aller d'abord vers une pêche expérimentale?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140511">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898857">Lorsque nous n'avons aucune information sur l'espèce visée, cela nous permet de déterminer si celle-ci est présente ou non dans le secteur ciblé.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140512">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898858">Vous dites: « Lorsque nous n'avons aucune information ». Toutefois, de la pêche expérimentale a été pratiquée dans la zone 19, par les Wolastoqiyik pendant quatre ans. À ce moment-là, on avait des données scientifiques.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140513">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898859">Il y a effectivement eu de la pêche expérimentale à l'extrémité ouest de la zone 19.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140514">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898860">Je reviens à la Politique, selon laquelle une base scientifique permettant d'évaluer les réactions des stocks aux nouvelles pressions de pêche est un élément essentiel.</ParaText>
              <ParaText id="8898861">Cette même politique parle aussi d'adopter « une attitude préventive » et une « approche qui intègre des données scientifiques ». On fait aussi souvent référence à une approche de précaution.</ParaText>
              <ParaText id="8898862">Pourquoi, à l'ouverture de la pêche exploratoire dans toutes les zones, a-t-on violé la politique de Pêches et Océans Canada en ne respectant pas les étapes qui y sont pourtant bien décrites, à savoir qu'il faut d'abord aller vers la pêche expérimentale? Pourquoi avez-vous immédiatement délivré tous les permis pour de la pêche exploratoire?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140552">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898863">Je vous remercie de votre question.</ParaText>
              <ParaText id="8898864">On parle ici d'un projet d'acquisition de connaissances et de développement de la pêche au homard dans des zones pour lesquelles les signaux d'abondance sont présents et en hausse et où la ressource est déjà exploitée commercialement, dans une certaine mesure. De plus, ces zones s'étendent sur de grandes superficies.</ParaText>
              <ParaText id="8898865">L'outil utilisé pour mettre en place le projet est la pêche exploratoire. Il s'agit d'une approche prudente qui nous permettra de vérifier si la ressource peut soutenir des prélèvements additionnels à un niveau commercial, de façon viable. Cette approche est prudente dans la mesure où les permis pour la pêche exploratoire ne peuvent pas être réassignés, c'est-à-dire qu'ils restent en vigueur pendant un an seulement et qu'ils doivent être renouvelés. S'il y a un signal négatif quelconque, le ministère peut revoir son plan. Il s'agit donc de zones ayant déjà été exploitées, et pour lesquelles on avait déjà de l'information sur la présence de la ressource et des indicateurs d'abondance de homard.</ParaText>
              <ParaText id="8898866">La Politique permet de faire cela.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="45">(0845)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140555">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898867">La Politique indique que, dans des cas exceptionnels où il n'y a pas de marché pour la ressource, on peut immédiatement délivrer un permis de pêche exploratoire. La Politique indique surtout qu'il faut avoir une approche de précaution, collecter des données scientifiques et commencer par la pêche expérimentale.</ParaText>
              <ParaText id="8898868">Dans ce cas-ci, Pêches et Océans Canada a décidé d'ouvrir environ 12 000 nouveaux casiers de pêche entre la Côte‑Nord et les Îles‑de‑la‑Madeleine, et ce, sans données scientifiques à l'appui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140557">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898869">Des relevés scientifiques et des évaluations de l'état des stocks indiquent que la ressource est en bonne santé. On s'est donc basé sur l'information scientifique existante et sur les indicateurs d'abondance et de débarquements qui étaient en hausse ces dernières années.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140558">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898870"> Madame Lemire, vous êtes une scientifique. Y avait-il, au sein du ministère des Pêches et des Océans, un avis scientifique qui recommandait de passer directement à la pêche exploratoire et d'attribuer autant de permis de pêche exploratoire, avant que la décision soit prise par la ministre? Est-ce qu'il y avait un tel avis scientifique?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140560">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898871">L'approche de développement d'une nouvelle pêche se base sur l'information disponible quant à l'état de la ressource. La Politique sur les nouvelles pêches permet de passer à la phase exploratoire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140561">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898872">Ma question était la suivante: y avait-il un avis scientifique au ministère des Pêches et des Océans qui suggérait de passer outre la phase expérimentale, d'aller tout de suite vers la phase exploratoire et qui suggérait d'autoriser plus de 11 000 casiers?</ParaText>
              <ParaText id="8898873">Y avait-il un avis scientifique à cet effet, avant que la ministre prenne sa décision?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140562">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898874">La dernière évaluation de l'état des stocks nous confirmait qu'ils étaient en bonne santé et, comme je vous le disais, les indicateurs démontraient une hausse des débarquements.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140563">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898875">Monsieur Deschênes, votre temps de parole est écoulé.</ParaText>
              <ParaText id="8898876">Nous avons terminé le premier tour de questions. Nous allons entamer le deuxième tour, en commençant par les conservateurs.</ParaText>
              <ParaText id="8898877">Monsieur Généreux, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140565">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318095" Type="2">Bernard Généreux (Côte-du-Sud—Rivière-du-Loup—Kataskomiq—Témiscouata, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898878">Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898879">Je remercie les témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8898880">Nous aurons probablement deux tours de questions, alors, si vous me le permettez, je vais aborder un sujet qui est un peu différent de celui dont nous parlons ce matin.</ParaText>
              <ParaText id="8898881">Dans ma circonscription et dans celle de Montmorency—Charlevoix, ainsi que sur la Côte‑Nord et au Saguenay, vous avez réintroduit une espèce de poisson, il y a plusieurs années. Ce poisson prend de plus en plus de place et est extrêmement féroce. En fait, il mange tout ce qu'il peut. Vous l'avez probablement reconnu: c'est le bar rayé.</ParaText>
              <ParaText id="8898882">Vous pourrez me corriger si je me trompe, mais, en Gaspésie, je ne crois pas que la pêche professionnelle soit permise, mais la pêche sportive l'est, à tout le moins. Il est permis de garder des poissons d'une certaine longueur et les pêcheurs ont droit à deux poissons. Dans l'Ouest du territoire, jusqu'au pont de Québec en fait, la pêche sportive n'est pas permise et la remise à l'eau est obligatoire.</ParaText>
              <ParaText id="8898883">Mon collègue <Affiliation DbId="318192" Type="2">Gabriel Hardy</Affiliation> et moi avons écrit hier à la <Affiliation DbId="318657" Type="4">ministre</Affiliation> pour lui demander de la rencontrer. Nous voulons savoir ce que prévoit faire le ministère des Pêches et des Océans au sujet du bar rayé. Plusieurs pêcheurs sportifs, et même des pêcheurs professionnels, se rendent compte de l'effet dévastateur de la présence du bar rayé sur le territoire, et particulièrement dans le fleuve. Il cause une régression importante de la population de plusieurs autres espèces.</ParaText>
              <ParaText id="8898884">Madame Lemire, puisque vous êtes une scientifique, vous êtes peut-être un peu plus en mesure de me dire ce que le ministère prévoit faire à ce sujet.</ParaText>
              <ParaText id="8898885">J'aurai peut-être d'autres questions par la suite.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140568">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898886">En fait, je ne suis pas ici aujourd'hui en tant que scientifique, mais plutôt en tant que directrice régionale de la gestion des pêches pour répondre à vos questions sur le plan d'acquisition de données sur le homard.</ParaText>
              <ParaText id="8898887">Pour ce qui est du bar rayé, je n'ai pas l'information en main aujourd'hui. Il s'agit d'aspects liés à la Loi sur les espèces en péril; il faudra donc prendre votre question en délibéré.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="50">(0850)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140569">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318095" Type="2">Bernard Généreux</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898888">D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8898889">Avez-vous vu le dernier reportage de l'émission <I>La semaine verte</I> sur le bar rayé, diffusé il y a quelques semaines?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140571">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898890">Non, je ne l'ai pas vu.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140572">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318095" Type="2">Bernard Généreux</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898891"> Étant donné que vous travaillez à Pêches et Océans Canada, vous pourriez faire part de ce problème à vos collègues. C'est devenu un enjeu de plus en plus important dans le fleuve Saint‑Laurent, à la hauteur de ma région. Je vous invite à nous répondre à ce sujet.</ParaText>
              <ParaText id="8898892">Je ne sais pas dans quelle mesure, monsieur le président, nous pouvons demander à nos témoins de nous fournir de l'information à ce sujet, étant donné que ce n'est pas en lien avec notre étude. Peut-être qu'on pourrait nous fournir par écrit la liste des personnes à qui nous devrions nous adresser. Nous vous en serions bien reconnaissants.</ParaText>
              <ParaText id="8898893">Je reviens à notre sujet principal. Je viens de Saint‑Roch‑des‑Aulnaies, je suis natif de La Pocatière, où débute la région du Bas‑Saint‑Laurent. Notre région est connectée avec le Bas‑Saint‑Laurent et la Gaspésie par nos télévisions locales et régionales. Nous avons entendu dire à plusieurs reprises, un peu à travers les branches, que des pêcheurs se sont montrés extrêmement frustrés quant à la façon dont les permis de pêche étaient attribués, particulièrement en ce qui concerne les pourcentages de permis de pêche accordés aux Premières Nations. Certains pêcheurs ou même des groupes de pêcheurs estimaient carrément que Mme Lebouthillier, l'ancienne ministre, avait fait passer des intérêts politiques devant la préservation de la ressource, dans certains cas.</ParaText>
              <ParaText id="8898894">Avez-vous une opinion relativement au fait que ces pêcheurs se sont manifestés de façon assez costaude? Au cours des dernières années, particulièrement pendant la dernière année et demie, je pense, ils ont manifesté leur insatisfaction quant à la délivrance de ces permis. </ParaText>
              <ParaText id="8898895">Avez-vous été conscients ou témoins de cela aussi?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140579">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898896">Je vous remercie de votre question.</ParaText>
              <ParaText id="8898897">Dans le cadre de la mise en œuvre du Plan d’acquisition de connaissance et de développement de la pêche au homard, Pêches et Océans a procédé à de nombreuses séances de consultation avec les Premières Nations et l'industrie de la pêche. Tout au long du processus et du développement du Plan, nous avons tenu plusieurs séances de consultation avec les pêcheurs de homards commerciaux des zones concernées, avec les représentants d'associations représentatives. Des pêcheurs individuels nous ont écrit, et nous avons pris en compte leurs commentaires. Nous avons même pris le temps de rencontrer des organisations de pêcheurs, qui sont entrées directement en contact avec nous, et nous avons pris en considération leurs commentaires.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140581">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898898">Madame Lemire, veuillez terminer votre réponse rapidement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140582">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898899">Oui.</ParaText>
              <ParaText id="8898900">Le Plan a été mis en œuvre en consultation avec l'industrie en tenant compte des politiques du ministère des Pêches et des Océans, ou MPO, et en analysant, notamment, les exemples du passé. Nous avons donc tenu compte d'un ensemble d'informations pour mettre en œuvre le Plan.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140583">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898901">Merci beaucoup, monsieur Généreux.</ParaText>
              <ParaText id="8898902">Je suis désolé. Je sais que, cinq minutes, c'est très court. Toutefois, nous accueillerons la <Affiliation DbId="318657" Type="4">ministre des Pêches</Affiliation> dans deux semaines. Vous aurez l'occasion de lui poser des questions, comme vous l'avez fait aujourd'hui. Ce sera un bon moment.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898903">Monsieur Morrissey, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140585">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey (Egmont, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898904">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898905">Ma question s'adresse à monsieur Williams. Vous pouvez demander à l'un de vos collègues d'y répondre.</ParaText>
              <ParaText id="8898906">Pouvez-vous expliquer au Comité l'historique de la pratique passée du ministère en ce qui concerne l'attribution de permis de pêche expérimentale et exploratoire pour diverses espèces. Je fais uniquement référence à la côte Est. Ai‑je raison de dire qu'il s'agit d'une pratique existante?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140586">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898907">Oui, vous avez raison.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140587">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898908">Pouvez-vous expliquer au Comité l'historique — remontons bien loin dans le temps — de l'utilisation de cet outil par le ministère afin d'ouvrir de nouvelles pêches?</ParaText>
              <ParaText id="8898909">Je sais que ma partie de l'Île‑du‑Prince-Édouard aurait été exclue de la pêche au crabe si nous n'avions pas pu accéder à ce processus. Il a très bien fonctionné pour cette partie de l'Île‑du‑Prince-Édouard.</ParaText>
              <ParaText id="8898910">J'aimerais obtenir des données sur les trois zones dont nous parlons parce qu'elles sont situées sur la côte nord de l'estuaire du Saint-Laurent. Est‑ce exact?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="08" Mn="55">(0855)</Timestamp>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142634">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898911">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142635">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898912">Pourriez-vous indiquer au Comité quelle était l'ampleur de la pêche commerciale menée dans ces zones avant...?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140588">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898913">En ce qui concerne la première question, je peux retracer brièvement l'histoire des permis à des fins expérimentales. Je laisserai Mme Lemire répondre à la deuxième pour ce qui est des homards.</ParaText>
              <ParaText id="8898914">Le ministère a une politique en place, comme je l'ai mentionné tout à l'heure, pour les pêches expérimentales et exploratoires. Nous commençons habituellement avec ce que l'on appelle un permis en vertu de l'article 52. Il s'agit d'un permis qui est délivré aux termes des dispositions générales du Règlement de pêche. Ainsi, nous pouvons essentiellement nous allier aux pêcheurs et à d'autres afin de mener une pêche qui nous permet d'obtenir de plus amples renseignements. Cela fonctionne très bien dans une pêche fermée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140593">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898915">Je connais la politique et je ne veux pas en savoir plus sur celle‑ci. Je veux toutefois comprendre comment les permis en sont venus à devenir permanents à la suite du processus et savoir pour quelles espèces le processus a été utilisé. Je comprends la politique et sa légitimité. Il s'agit d'une façon pragmatique et raisonnable pour le ministère de présenter de nouvelles espèces sur le marché et d'ouvrir des zones qui n'ont jamais fait l'objet d'une pêche.</ParaText>
              <ParaText id="8898916">Ce n'est pas ma question. Ma question porte sur les résultats et sur les permis qui sont maintenant permanents à cause de ce processus. Où se trouvent-ils sur la côte Est et quelles espèces visent-ils? J'aimerais que vous transmettiez cette information au Comité… Je sais que vous ne l'avez pas aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8898917">La deuxième partie est d'indiquer au Comité l'ampleur de la pêche commerciale au homard qui existait dans les trois zones dont il a été question, soit les zones 17, 18 et 19. Est‑ce que l'un de vos collègues ou vous avez cette information?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140598">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898918">Madame Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140599">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898919"> Je peux répondre à cette question.</ParaText>
              <ParaText id="8898920">Dans la zone 18, soit la première zone où le projet de pêche exploratoire a débuté, il y a huit pêcheurs commerciaux actuellement. C'est une zone qui couvre plus ou moins 700 kilomètres de côte. Dans la zone 19, il y a huit pêcheurs commerciaux pour plus ou moins 450 kilomètres de côte. Dans la zone 17, il y a 16 pêcheurs commerciaux pour environ 500 kilomètres de côte.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140601">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898921">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8898922">J'aimerais que vous indiquiez au Comité l'effort qu'ils déploieraient, le nombre de cages qu'ils utiliseraient par pêcheur et la plus récente moyenne saisonnière de prises par pêcheur dans ces zones. Ainsi, le Comité pourra déterminer, dans une certaine mesure, et vérifier s'il y a une zone qui est avantagée par les changements climatiques à mesure que l'habitat s'améliore et que les ressources deviennent plus abondantes, et donc la capacité de profiter davantage de l'exploitation… Pourriez-vous nous transmettre cette information?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140602">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898923">Nous allons devoir compiler l'information et vous la transmettre par la suite.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140604">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898924">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8898925">Je crois que c'est tout le temps que j'avais, monsieur le président.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140605">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898926">Merci beaucoup, monsieur Morrissey.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898927">Monsieur Deschênes, vous avez la parole pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140606">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898928">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8898929">Madame Lemire, vous avez dit tantôt qu'il y avait des signes d'abondance. Le Plan régional d'acquisition de connaissances et de développement de la pêche au homard dans les zones 19 et 17 a été produit par votre ministère en janvier 2025. Or, on peut y lire que, dans une partie de la zone 19, une pêche exploratoire « a succédé à une pêche expérimentale réalisée entre 2018 et 2022 ». On y lit également qu'aucune donnée sur le homard n’est disponible dans quatre autres sous-zones, soit les sous-zones 19A1-A, 19A1-B, 19A1-C et 19A1-F. Cela représente 140 kilomètres de côte entre Rimouski et Capucins. </ParaText>
              <ParaText id="8898930">Vous n'aviez donc aucune donnée scientifique pour savoir si la ressource était prête à accueillir ces nouveaux permis exploratoires. Ai-je raison de dire ça?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="00">(0900)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140610">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898931">Étant donné qu'il n'y avait jamais eu de pêche dans certaines sous-zones, le plan a été élaboré selon une approche prudente. Il a été mis en œuvre par phase, de façon progressive. De cette façon, si on avait observé des signes négatifs, on aurait pu rajuster le plan. </ParaText>
              <ParaText id="8898932">Ça a été fait de cette façon.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13145349">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="47">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898933">Reconnaissez-vous le fait qu'il n'y avait aucune donnée? Je cite vos documents. Contestez-vous le fait qu'il n'y avait aucune donnée sur le homard pour les sous-zones se trouvant entre Rimouski et Capucins que j'ai nommées?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13145353">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898934">Il n'y avait jamais eu de pêche dans ces sous-zones.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140611">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898935"> Il n'y avait donc pas de données scientifiques.</ParaText>
              <ParaText id="8898936">Pourquoi la ministre était-elle si pressée d'ouvrir la pêche exploratoire sans d'abord octroyer des permis de pêche expérimentale? Y a-t-il eu des discussions avec la ministre concernant les raisons pour lesquelles elle voulait procéder aussi rapidement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140612">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898937">Il est souvent difficile de distinguer la première phase et la deuxième phase de la Politique sur les nouvelles pêches...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140614">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898938">Madame Lemire, ma question ne porte pas sur la distinction entre les deux phases. Je comprends bien les deux phases. Ma question est la suivante: pourquoi la ministre était-elle si pressée de passer tout de suite à la deuxième phase et d'ouvrir 12 000 casiers, alors que, dans plusieurs secteurs, il n'y avait même pas d'avis scientifique?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140616">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898939">Le ministère a proposé un plan prudent à la ministre. C'est ce que je peux vous dire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140621">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898940">C'est la décision de la ministre...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140622">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898941">Je suis désolé, monsieur Deschênes, mais votre temps de parole est déjà écoulé.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8898942">Monsieur Dawson, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140623">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson (Miramichi—Grand Lake, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898943">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898944">Je vais poser des questions sur la pêche au homard dans ma région, la circonscription de Miramichi—Grand Lake.</ParaText>
              <ParaText id="8898945"> Est‑il prévu de réduire la pêche pour les Premières Nations afin qu'elle ne devienne pas une pêche commerciale qui serait catastrophique pour la zone 23D?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140626">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898946">Je ne peux malheureusement pas répondre à cette question, car elle ne relève pas de mon champ de compétence. Nous vous reviendrons toutefois avec une réponse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140627">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898947">Que fait le MPO pour prévenir une autre escalade comme celle que nous avons connue en 1999 avec le différend sur la pêche à Burnt Church?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140628">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898948">Malheureusement, cette zone ne relève pas de mon champ de compétence et de mon travail. Nous vous reviendrons avec une réponse.</ParaText>
              <ParaText id="8898949">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140629">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898950">D'accord. Je n'obtiens pas beaucoup de réponses.</ParaText>
              <ParaText id="8898951">Le MPO connaît‑il le nombre total de prises que les permis accordés aux Premières Nations permettent?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140630">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898952">Ce sujet ne relève malheureusement pas de mon travail et je devrai transmettre une réponse plus tard au Comité.</ParaText>
              <ParaText id="8898953">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140631">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898954">Le MPO s'inquiète‑t‑il de l'épuisement du stock de homard en raison de la pêche excessive menée par les Premières Nations, particulièrement leur pêche hors saison? C'est censé être une « subsistance convenable », mais il semble qu'elles ont un nombre excessif de prises et qu'elles pêchent hors saison.</ParaText>
              <ParaText id="8898955">Je suis certain que tout le monde assis à la table ici a entendu, lors des élections en avril, tous les pêcheurs non membres des Premières Nations parler de la baisse du nombre de prises et de l'éventuelle orientation de l'industrie à l'avenir. Le MPO peut‑il donner des réponses sur ce point?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140632">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898956">Je parlerai de façon générale de l'importance de la conservation et de la protection. Il s'agit d'un point de mire pour le ministère pour une zone comme celle‑ci et pour les questions soulevées par l'honorable membre. En ce qui concerne l'information plus précise, nous la fournirons sans problème au membre et au Comité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140634">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898957">Savez-vous si des discussions ont eu lieu avec les pêcheurs non membres et membres des Premières Nations sur la pêche hors saison et sur l'industrie en général en ce qui concerne la façon dont ils feront les choses à l'avenir?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140635">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898958">Non, je ne suis pas au fait de ces discussions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140636">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898959">D'accord. Je vais maintenant parler des quais dans cette zone.</ParaText>
              <ParaText id="8898960">Il y a plusieurs quais qui ont des besoins criants. Certains quais reçoivent une attention particulière. Il semble…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="05">(0905)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140640">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319904" Type="47">Robert Morrissey</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898961">Monsieur le président, je fais un rappel au Règlement. Je n'ai pas l'habitude d'interrompre, mais nous avons adopté une motion d'étude définie par des paramètres clairs. Je ne me souviens pas qu'elle portait sur les quais. Nous parlerons peut-être de ce sujet ou d'autres zones une autre fois.</ParaText>
              <ParaText id="8898962">Pourriez-vous donner des précisions sur la portée? Le témoin a été convoqué afin de parler d'une question précise que le Comité étudie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140643">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898963">Merci de le préciser, monsieur Morrissey.</ParaText>
              <ParaText id="8898964">Bien entendu, nous étudions actuellement l'attribution de quotas pour le sébaste et les permis de pêche exploratoire au homard. Je rappelle à tous les membres de poser des questions liées à la question à l'étude.</ParaText>
              <ParaText id="8898965">La <Affiliation DbId="318657" Type="4">ministre</Affiliation> comparaîtra devant nous dans deux semaines. Il sera plus approprié à ce moment‑là de poser un éventail plus élargi de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8898966"> Je vois que M. Arnold fait le même rappel au Règlement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140647">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold (Kamloops—Shuswap—Central Rockies, PCC)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898967">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898968">Oui, en ce qui concerne le rappel au Règlement, je crois que les membres ont la prérogative d'utiliser le temps qui leur est alloué comme bon leur semble.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140649">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898969">C'est tout à fait vrai, mais je vous rappelle que nous sommes ici aujourd'hui pour discuter de ce sujet et que les témoins seront prêts à répondre à des questions s'y rapportant. Les membres ont cette prérogative, mais essayez le plus possible de poser des questions liées à la question à l'étude.</ParaText>
              <ParaText id="8898970">Sur ce, je cède de nouveau la parole à M. Dawson. </ParaText>
              <ParaText id="8898971">Nous avons arrêté votre temps. Il vous reste encore deux minutes et huit secondes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140652">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319766" Type="2">Mike Dawson</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898972">Nous devons avoir des quais pour permettre aux pêcheurs de homard de pêcher, mais passons à un autre sujet.</ParaText>
              <ParaText id="8898973">Veuillez décrire le processus suivi pour créer une pêche commerciale, y compris la progression des étapes de la faisabilité à celles des pêches exploratoires et commerciales.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140654">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898974">Je l'expliquerai brièvement dans le contexte du sébaste et je céderai la parole à ma collègue afin qu'elle l'explique pour le homard.</ParaText>
              <ParaText id="8898975">Pour le sébaste, il faut savoir que cette pêche s'était poursuivie pendant un certain temps depuis 1998, je crois, en tant que pêche indicatrice et expérimentale. Il n'y avait pas de lien direct entre ceux qui participaient à ces pêches et ceux qui y ont accès aujourd'hui, car cette pêche s'est développée et nous sommes passés à une pêche commerciale. </ParaText>
              <ParaText id="8898976"> Ce n'est pas toujours le cas dans d'autres situations, comme celle du homard. </ParaText>
              <ParaText id="8898977">Je cède la parole à Mme Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140656">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898978">Dans le cas du développement de la pêche exploratoire, comme je l'ai expliqué plus tôt, nous avions beaucoup d'indicateurs de la présence et de l'abondance du homard nous permettant de passer immédiatement à la phase exploratoire. De plus, nous recevions beaucoup d'informations et d'observations de la part de l'industrie.</ParaText>
              <ParaText id="8898979">La phase exploratoire va nous permettre de vérifier si la ressource peut soutenir de façon viable des prélèvements additionnels sur le plan commercial. Nous allons le valider avant de pouvoir confirmer que la pêche peut devenir commerciale à long terme. Comme dans le cas de la pêche exploratoire, les permis exploratoires sont délivrés pour un an seulement, ce qui nous permet de réagir aux moindres signaux négatifs et de rajuster le plan en conséquence pour protéger la conservation de la ressource.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140660">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898980">Merci beaucoup, monsieur Dawson.</ParaText>
              <ParaText id="8898981">Monsieur Cormier, la parole est à vous pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140661">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898982"> Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8898983">Je vais continuer mes questions à propos du sébaste.</ParaText>
              <ParaText id="8898984">On a dit tantôt s'être basé sur la Politique sur les nouvelles pêches pour allouer le pourcentage de quota aux différentes flottilles.</ParaText>
              <ParaText id="8898985">Quelqu'un peut-il me dire quel pourcentage du nouveau quota a été alloué à chaque flottille pour le sébaste?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140664">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898986">Avec la clé d'allocation, la flotte d'engins mobiles hauturiers a 58,69 %, la flotte côtière d'engins mobiles a 14,84 %, la flotte semi-hauturière d'engins mobiles a 5,72 % et les engins fixes de pêche côtière, qui sont principalement utilisés pour les prises accessoires, ont 0,75 %. Viennent ensuite les pêcheurs de crevettes de l'estuaire et du golfe du Saint-Laurent à 10 % et les communautés et organisations autochtones, à 10 % également, si elles possèdent des engins mobiles et qu'elles ont un permis pêche au poisson de fond.</ParaText>
              <ParaText id="8898987">En ce qui concerne l'origine de la réallocation, elle provenait essentiellement de la composante hauturière pour les pêcheurs de crevettes et les organisations autochtones.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="10">(0910)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140669">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898988"> Les flottilles étrangères ont donc obtenu presque 60 % du quota.</ParaText>
              <ParaText id="8898989">Maintenant, on rouvre cette pêche. Lorsque cette pêche a été fermée il y a 30 ans, les compagnies étrangères ont quand même réussi à passer au travers, mais d'autres flottilles n'ont malheureusement pas réussi à se tourner vers d'autres pêches. Par exemple, les crevettiers ont beaucoup de difficulté dernièrement. Le sébaste est une espèce qui se nourrit beaucoup de crevettes. On pourrait lui attribuer le déclin de celles-ci, mais je ne pense pas qu'il en soit la seule cause.</ParaText>
              <ParaText id="8898990">On a décidé d'opter pour une nouvelle redistribution des quotas, au lieu d'attribuer les parts historiques. On a essayé de distribuer des quotas à d'autres flottilles qui en avaient besoin, comme les crevettiers.</ParaText>
              <ParaText id="8898991">Au lieu d'attribuer des quotas de 10 %, aurait-on pu décider de les fixer à 15, 20 ou 25 %? Si oui, qui aurait pu prendre cette décision?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140671">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898992">En ce qui concerne l'établissement de la nouvelle clé d'attribution, des décisions ont été prises afin d'atteindre un certain niveau d'équité. Nous avons que dans le secteur de la flotte d'engins mobiles hauturiers, les pêcheurs avaient toujours ces permis et prenaient des décisions d'affaires en fonctions de ceux‑ci. Même si un moratoire était en place, ces permis avaient une valeur intrinsèque. Nous savons que d'autres pêcheurs du secteur de la flotte côtière d'engins mobiles, par exemple, ceux qui ont des permis de poissons de fond, se prévalent d'autres espèces.</ParaText>
              <ParaText id="8898993">En ce qui concerne les pêcheurs de crevettes, on jugeait qu'il s'agirait d'un quota approprié, qui s'ajoute au fait que nous avons une allocation de réserve offerte à tous. Je mentionnerais un dernier point à prendre en considération par le Comité: le véritable goulot d'étranglement ici, ce n'est pas la clé d'allocation. Les pêcheurs ne pêchent pas plus que 10 % de leurs allocations. C'est réellement une question de marché. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140673">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898994"> Merci, monsieur Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8898995">On vient de rouvrir une pêche qui a été fermée pendant 30 ans, et on vient de donner une allocation de près de 60 % à des navires hauturiers, à savoir de gros bateaux, ayant souvent plus de 100 pieds de long.</ParaText>
              <ParaText id="8898996">Selon vous, à quoi serait dû le déclin du sébaste durant les 30 dernières années? N'importe lequel des témoins peut répondre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140676">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898997">Comme je l'ai mentionné tout à l'heure, nous considérons la pêche au sébaste comme une pêche pulsatoire, soumise à des hausses et des baisses considérables au fil du temps. J'ajouterais aussi que même si ces navires hauturiers ont reçu une allocation, à ce jour, aucun navire de plus de 100 pieds n'a attrapé de poisson dans l'unité 1.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140678">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8898998">Je comprends le fait qu'il n'y a pas de vaisseaux de plus de 100 pieds qui s'y trouvent.</ParaText>
              <ParaText id="8898999">Toutefois, pensez-vous que, si ces bateaux ont accès au golfe du Saint‑Laurent, il y aurait encore un risque et qu'on aurait un autre moratoire sur le sébaste? Ne pourrait-on pas plutôt donner ces allocations à des flottilles qui ont plus de difficulté afin de les aider et d'avoir une pêche pérenne pour les années à venir?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140680">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899000">On a le temps d'une très courte réponse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140681">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899001">Nous avons maintenant un ensemble complet de mesures gouvernementales que toutes les flottes doivent respecter, qu'il s'agisse des nouvelles fermetures saisonnières, des fermetures de zones, des observateurs en mer et ainsi de suite.</ParaText>
              <ParaText id="8899002">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="15">(0915)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140682">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899003">Merci beaucoup, monsieur Cormier.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899004">Voilà qui met fin à notre deuxième tour. Nous passons maintenant au troisième, en commençant par M. Arnold pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140683">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899005">Merci, monsieur le président. Merci aux témoins de leur comparution aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8899006">Monsieur Williams, vous avez expliqué comment le total de prises autorisées, ou TPA, est alloué. Vous avez ensuite dit que le processus d'allocation du TPA relevait davantage de l'art que de la science.</ParaText>
              <ParaText id="8899007">Pouvez-vous expliquer comment cet art fonctionne? S'agit‑il davantage d'un processus politique?</ParaText>
              <ParaText id="8899008">Enfin, comment s'assure‑t‑on de sa transparence afin que les Canadiens comprennent comment il fonctionne?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140685">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899009">Je crois que ce que mon commentaire de tout à l'heure voulait dire, c'est que mes collègues ne font pas de la science exacte lorsqu'ils établissent un total de prises autorisées. Il s'agit plutôt d'une science sociale. C'est une question stratégique qui exige de tenir compte de diverses considérations.</ParaText>
              <ParaText id="8899010">À cet égard, nous avons pris des mesures pour garantir que nous avions un certain niveau de transparence. Il s'agissait d'une vaste consultation qui a duré plus de deux ans. Nous avons produit des documents « ce que nous avons entendu » sur les renseignements que nous avons recueillis. Presque tous les groupes nous ont indiqué ce qu'ils voulaient que leur part comprenne. En termes simples, il serait mathématiquement impossible de dire oui à tout. Nous avons tenté d'atteindre le juste équilibre entre tous ces éléments à prendre en considération pour en arriver là. C'est la clé d'allocation que nous avons.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140690">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899011">Pourriez-vous fournir par écrit au Comité les documents « ce que nous avons entendu » et les documents sur la transparence qui sous-tend, comme vous le dites, les décisions dans ces allocations? Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899012">La politique ou l'art de l'allocation du TPA ont-ils changé au cours des dernières années? Dans l'affirmative, pourquoi?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140691">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899013">Je crois qu'il y a de nouveaux éléments à prendre en considération qui n'existaient tout simplement pas il y a peut-être 20 ou 25 ans, à savoir l'accent sur la réconciliation avec les peuples autochtones et la pêche fondée sur les droits, que nous avons dû intégrer aux clés d'allocation. Nous ne les voyions tout simplement pas lorsque cette pêche existait avant. Il y avait également une volonté d'aider les pêcheurs d'autres pêches qui pouvaient y avoir accès ici, comme les pêcheurs de crevettes dans le golfe.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140692">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899014">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899015">Est‑ce que tous les pêcheurs déclarent et consignent toutes les prises effectuées dans ces pêches? Pourriez-vous fournir par écrit au Comité le processus que suit le MPO afin de collecter des données sur les prises pour la pêche au sébaste et la pêche expérimentale au homard?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140693">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899016">Oui, nous le pouvons absolument. Nous pouvons même vous montrer l'évolution de ces mesures au fil du temps.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140694">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899017">Les prises sont-elles toutes déclarées et consignées?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140695">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899018">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140696">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899019">D'accord</ParaText>
              <ParaText id="8899020">Pouvez-vous aussi fournir par écrit au Comité les données scientifiques sur lesquelles le MPO fonde sa décision relative à l'ouverture de la pêche expérimentale au homard ainsi que tout raisonnement suivi pour l'allocation de cette pêche?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140697">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899021">Je laisse Mme Lemire répondre à cette question.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140698">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899022"> Je vous remercie de votre question. </ParaText>
              <ParaText id="8899023">Comme je le mentionnais un peu plus tôt, la dernière évaluation de l'état des stocks indique que la ressource est en bonne santé. Nous avions aussi reçu plusieurs observations et rapports de la part de pêcheurs indiquant que le homard était présent et qu'il pouvait être observé à marée basse.</ParaText>
              <ParaText id="8899024">Ce sont des éléments d'information...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140700">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899025">Merci. Je demande seulement de fournir cette information.</ParaText>
              <ParaText id="8899026"> J'aimerais revenir à M. Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8899027">Veuillez décrire au Comité l'art dont vous avez parlé.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140701">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899028">Je le répète, la pondération de ces éléments à prendre en considération est peut-être appelée à tort une science sociale.</ParaText>
              <ParaText id="8899029">Encore une fois, nous avons examiné la clé d'allocation historique en tant que fondement, afin de reconnaître l'importance de la stabilité des allocations dans l'ensemble des pêches. En même temps, nous avons tenu compte des commentaires dont les pêcheurs nous ont fait part et du fait que nous savions qu'il était mathématiquement impossible de fournir à chaque groupe et à chaque flotte le montant demandé. Il s'agit donc d'une question d'équilibre, qui nous a permis d'arriver à la nouvelle clé d'allocation.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="20">(0920)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140702">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899030">Merci beaucoup, monsieur Arnold.</ParaText>
              <ParaText id="8899031">Sur ce, nous passons à notre deuxième questionneur du troisième tour.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899032">Monsieur Cormier, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140703">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899033">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899034">Je veux revenir à ma question précédente à M. Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8899035">Monsieur Williams, je disais, en ce qui concerne la redistribution du quota, que la flotte d'engins mobiles hauturiers obtient 60 % de ce nouveau quota pour le sébaste. J'ignore si vous le savez, mais dans les années 1970, le ministre des Pêches à l'époque, Roméo LeBlanc, a imposé un genre d'interdiction de pêche dans le golfe du Saint-Laurent pour les navires de plus de 100 pieds. Il a agi ainsi parce qu'il était à ce moment‑là très préoccupé par le déclin du sébaste. Il a imposé une restriction sur les navires de plus de 100 pieds qui venaient pêcher le sébaste dans le golfe du Saint-Laurent.</ParaText>
              <ParaText id="8899036">Saviez-vous que l'ancien ministre des Pêches l'a fait, en 1976 ou en 1977, je crois, peu importe, à un moment donné au cours de cette période?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140704">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899037">Je suis au courant de la déclaration. Nous n'avons toutefois pas réussi à trouver d'éléments de preuve concrets selon lesquels cette politique demeure en vigueur.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140705">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899038">Il s'agissait d'une politique, n'est‑ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140706">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899039">Il s'agissait à tout le moins d'une déclaration du ministre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140707">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899040">Nous disons maintenant en 2025 — en fait, c'est le MPO qui le dit — que nous voulons une pêche plus durable. Nous voulons protéger les ressources. Nous voulons garantir que ces flottes et pêcheurs peuvent vivre des pêches. Nous veillons aussi à prendre soin des agents en mer.</ParaText>
              <ParaText id="8899041">Dans ce cas, d'où provient le quota de 60 % qui a été donné dans le golfe du Saint-Laurent? Qui sont ces entreprises? De qui s'agit‑il?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140708">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899042">Je devrais ajouter que tous ces navires sont établis dans le Canada atlantique. Ce sont des entreprises canadiennes de l'Atlantique aux équipages canadiens, qui ont des débarquements aux ports et aux usines de transformation canadiens. Il y a neuf titulaires de permis…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140709">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899043">Pouvez-vous nommer quelques-unes des grandes entreprises qui sont propriétaires de ces gros navires hauturiers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140710">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899044">Mersey serait l'une d'elles.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140711">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899045">Parlez-vous de Mersey SeaFoods? </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140712">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899046">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140713">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899047">Où est-elle établie?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142863">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899048">En Nouvelle-Écosse.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142872">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899049">D'accord</ParaText>
              <ParaText id="8899050">Mersey Seafoods, par exemple, n'a eu aucun quota de sébaste depuis les 30 dernières années parce que la pêche était fermée, n'est‑ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140714">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899051">Elle aurait eu le permis de poisson de fond dans le golfe, qui aurait compris le sébaste, si la pêche à ce dernier avait été ouverte, mais elle n'y accédait pas à l'époque.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140715">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899052">D'accord</ParaText>
              <ParaText id="8899053"> Je crois que nous nous entendons tous ici pour dire que Mersey Seafoods s'en sort très bien, même si elle n'a pas eu de quota pour le sébaste depuis les 30 dernières années, n'est‑ce pas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140716">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899054">Je ne me prononcerai pas sur la viabilité économique d'une entreprise privée.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140717">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899055">D'accord. Parfait.</ParaText>
              <ParaText id="8899056"> Écoutez, voici ce que je pense: vous dites que nous développons une nouvelle pêche au sébaste. Au lieu d'utiliser la part historique, nous avons créé une nouvelle pêche avec de nouveaux venus. Nous avons donné des quotas, par exemple, aux Premières Nations et aux pêcheurs de crevettes, qui étaient un peu plus en difficulté et qui avaient besoin de quotas par l'intermédiaire du sébaste.</ParaText>
              <ParaText id="8899057">Comment pouvons-nous garantir qu'aucun bateau de plus de 100 pieds n'entre dans le golfe du Saint-Laurent pour pêcher le sébaste? Quel sera le mécanisme? Quel sera le processus à suivre pour empêcher ces gros bateaux d'aller dans le golfe du Saint-Laurent et d'avoir une fois de plus une grave incidence sur les ressources, comme elles l'ont fait avant que la pêche ne soit fermée?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140718">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899058">Selon moi, pour ces titulaires de permis — Belle Baie, Madelipêche, Mersey et d'autres —, la clé ici réside dans les mesures de gestion des pêches. Le fait qu'elles aient une couverture complète exercée par un observateur en mer et que nous avions certaines fermetures de zones et restrictions liées à la profondeur est un élément essentiel d'une pêche bien gérée. Ce type de pêche est menée selon des marges très minces. Nous devons compter sur un vaste éventail d'intervenants et de pêcheurs pour développer ces marchés. Selon nous, il y a une valeur à le faire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="25">(0925)</Timestamp>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140719">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899059">D'accord, mais ne croyez-vous pas, monsieur Williams, que si cinq, six ou huit gros bateaux de plus de 100 pieds — on parle ici de gros bateaux — arrivent dans le golfe du Saint-Laurent, font un ou deux passages et atteignent leur quota, il ne restera plus rien pour les autres petites flottes, comme celle des pêcheurs de crevettes, par exemple? </ParaText>
              <ParaText id="8899060">Je vais être franc: j'étais heureux d'apprendre qu'au moins les pêcheurs de crevettes avaient eu 10 %, parce que c'était un début. Cependant, ne croyez-vous pas que le fait que de gros bateaux arrivent dans le golfe du Saint-Laurent mette une fois de plus les ressources en sébaste dans une situation difficile si vous les laissez faire?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140726">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899061">Veuillez répondre brièvement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140728">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899062">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8899063">Je le répète, nous avons des mesures de gestion des pêches en place. Nous avons des données scientifiques pour étayer l'établissement du total de prises autorisées. Le fait est que jusqu'à maintenant cette année et l'année dernière, la flotte de navires de 65 pieds et moins a effectué un nombre important de ces débarquements.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140729">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899064"> Merci, monsieur Cormier.</ParaText>
              <ParaText id="8899065">Nous passons à M. Deschênes pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140730">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899066">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899067">J'ai d'autres questions qui, cette fois-ci, portent sur le sujet autochtone. Des permis exploratoires ont été délivrés dans trois zones. Dans la zone 17, soit la zone Anticosti, le nombre de casiers total autorisé est de 4 500 casiers, dont 2 250 sont attribués aux Autochtones.</ParaText>
              <ParaText id="8899068">Dans la zone 19, 52 permis ont été délivrés, mais le nombre de casiers n'est pas le même. Juste sur le plan des casiers dans cette zone, 7 750 casiers ont été autorisés au chapitre des permis exploratoires. De ce nombre, 4 250 casiers, représentant 55 % du total des permis exploratoires, sont accordés aux Autochtones, et 3 500 casiers sont accordés par phases aux autres pêcheurs.</ParaText>
              <ParaText id="8899069">Madame Lemire, je n'ai pas les chiffres de la zone 18. Pour la Côte‑Nord, on peut lire que l'équivalent de 25 permis a été délivré. De ce nombre, combien ont été accordés aux Premières Nations?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140731">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899070"> Je vais devoir vous répondre plus tard, car je n'ai pas cette information précise sous la main.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140733">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899071"> Nous attendrons donc votre réponse sur la zone 18, mais je vais quand même continuer à parler de la Côte‑Nord, parce que, dans l'avis d'intérêt aux pêcheurs de la zone 18 sur la Côte‑Nord, publié le 11 avril 2024, une phrase m'a surpris. On peut y lire ceci: « À noter que les communautés autochtones n'ont pas l’obligation de rencontrer les critères d'admissibilité. »</ParaText>
              <ParaText id="8899072">Bien sûr, il y a des critères, et tout le monde ne peut pas espérer avoir un permis de pêche exploratoire, mais pourquoi a-t-on écrit cela? </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140734">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899073">Ces critères d'admissibilité ont été déterminés pour cibler les pêcheurs propriétaires-exploitants auxquels on allait délivrer ce qu'on appelle un permis individuel. Dans le cas des communautés autochtones, on parle plutôt de « permis communautaires de pêche exploratoire ». C'est pourquoi ces critères en particulier ne s'appliquaient pas à ces dernières.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140736">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899074">D'accord. Alors, ça, c'est la zone...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140738">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899075">Je suis désolé, mais votre temps de parole est écoulé.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899076">Monsieur d'Entremont, la parole est à vous pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140739">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899077">Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899078">Nous sommes une fois de plus aux prises avec cette difficulté de parler du sébaste et du homard en même temps. J'ignore s'il est adéquat de les examiner ensemble.</ParaText>
              <ParaText id="8899079">Pour revenir à ce que M. Cormier avait à dire, il y a un certain nombre de gros bateaux. Ils ne sont pas immenses. Je sais qu'ils varient de 55 à 100 pieds dans certains cas et qu'ils appartiennent à des entreprises comme Scotia Harvest, Mersey, Belle Baie et Caramer, qui se trouvent toutes dans nos circonscriptions. Ce sont tous des employeurs dans nos circonscriptions. Monsieur Cormier, je crois que Belle Baie se trouve dans la vôtre. Scotia Harvest se trouve dans la mienne. Elles se partagent les produits et elles en pêchent. Elles avaient déjà des marchés. Ce sont elles qui ont fait la majeure partie du travail sur ce sujet. Ce sont elles qui ont en fait le plus de règlements sur la couverture par un observateur, par exemple. Il y a un partage de la responsabilité ici quant au nombre que la flotte d'engins mobiles hauturiers obtient par rapport à celui qu'obtient la flotte côtière d'engins mobiles.</ParaText>
              <ParaText id="8899080">C'est ce qui se passe pour le sébaste, mais cela rejoint, à mon avis, ce que nous commençons à voir dans ce que le rapport tente de nous montrer. Un grand nombre de décisions qui n'étaient pas nécessairement fondées sur la science ont été prises dans ce cas‑ci. Elles n'étaient pas nécessairement fondées sur des principes de prudence ou sur des politiques nouvelles ou émergentes. La ministre les a prises par opportunisme politique. À mon avis, dans un effort visant à apaiser un certain nombre d'organisations de pêche dans sa circonscription, Mme Lebouthillier a en quelque sorte poussé le ministère à trouver de nouvelles espèces émergentes et à tenter de créer de nouvelles pêches, oui, pour les apaiser.</ParaText>
              <ParaText id="8899081">Nous constatons que bien souvent, lorsque nous empruntons ces voies, cela crée un précédent dans d'autres pêches dans l'Atlantique qui sont si importantes pour nous.</ParaText>
              <ParaText id="8899082"> Ma question s'adresse aux employés qui sont ici, que je remercie une fois de plus de leur présence. C'est vraiment très difficile de remonter cette pente glissante qui a été créée ici. Pouvez-vous nous dire quand cette histoire de pêche exploratoire par rapport à la pêche émergente a commencé dans le golfe et quand elle a été appliquée au homard en particulier? Je sais que d'autres ententes de partages ont été conclues à cause des crevettes et du sébaste.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="30">(0930)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140744">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899083">Absolument. En ce qui concerne le sébaste, je serais très bref, cela a commencé lorsque la biomasse, le stock et le poisson individuel ont atteint un niveau de commercialisation où nous sommes passés d'une pêche indicatrice et expérimentale à une pêche commerciale.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899084">Peut-être Mme Lemire pourrait-elle ajouter quelque chose.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140745">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899085">Oui. </ParaText>
              <ParaText id="8899086">En ce qui a trait au plan d'acquisition de connaissances et de développement de la pêche au homard pour les trois zones en question, les collectivités de la Côte‑Nord faisaient des démarches auprès du ministère des Pêches et des Océans, ou MPO, depuis près de 10 ans, et elles mentionnaient qu'elles observaient une abondance croissante de homards. Ce n'est donc pas d'hier que ce sujet est soulevé auprès du MPO. On a également observé une hausse des indicateurs d'abondance au cours des dernières années, comme la quantité de débarquements, sans parler des observations fortuites de homards dans des endroits où on n'en voyait pas auparavant. Tous ces indicateurs ont permis de faire avancer le projet.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140770">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899087">Dans le témoignage qu'il a livré il y a quelques instants, M. Deschênes a parlé de l'absence de données dans la zone 19A, une zone où des permis sont pourtant délivrés maintenant.</ParaText>
              <ParaText id="8899088">Encore une fois, nous avons sauté une partie du processus d'allocation de ces permis ici parce qu'il n'y avait aucune donnée en soi. Effectivement, ils ont peut-être aperçu des homards dans ces zones, mais c'est anecdotique. Comment passons-nous de renseignements anecdotiques à de véritables renseignements scientifiques pour financer l'art de la fixation de quotas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140772">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899089"> Dans la zone 19, à laquelle la question fait allusion, une pêche exploratoire menée dans l'extrémité ouest depuis 2023 a révélé la présence de homard. De plus, des pêcheurs ont fait de nombreuses observations et de nombreux rapports signalant la présence de homard sur la côte nord de la Gaspésie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140773">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899090">Merci beaucoup, monsieur d'Entremont.</ParaText>
              <ParaText id="8899091">Sur ce, nous passons à notre dernier questionneur du troisième tour.</ParaText>
              <ParaText id="8899092">Monsieur Klassen, la parole est à vous pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140774">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319905" Type="47">Ernie Klassen (Surrey-Sud—White Rock, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899093">Merci beaucoup. Merci à tous les témoins.</ParaText>
              <ParaText id="8899094">Nous parlons sans cesse du droit de la pêche expérimentale et exploratoire pour le homard et le sébaste. Pouvez-vous m'expliquer la différence entre la pêche expérimentale et la pêche exploratoire? En outre, combien de phases y a‑t‑il dans le processus avant la présentation des quotas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="35">(0935)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140777">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899095">Ce processus est régi par une politique sur les nouvelles pêches du MPO.</ParaText>
              <ParaText id="8899096">Elle compte essentiellement trois phases. La première est celle de la faisabilité, où nous délivrons ce que nous appelons un « permis en vertu de l'article 52 », soit le permis de pêche expérimentale. De là, on passe à la phase exploratoire. La seule différence est que la pêche a satisfait au premier critère en matière de durabilité et que nous examinons maintenant des exemples de pêche commerciale. Pour ce faire, nous délivrerions un permis en vertu de l'article 7, ou un permis commercial ordinaire. Enfin, la troisième phase est celle de la pêche entièrement commerciale.</ParaText>
              <ParaText id="8899097">C'est ainsi que la politique est présentée d'un point de vue stratégique.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140778">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319905" Type="47">Ernie Klassen</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899098">Lorsque la pêche atteint la phase de la pêche commerciale, combien de temps dure le permis pour le quota donné aux pêcheurs commerciaux?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140779">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899099">La politique a comme principe général que ceux qui ont participé à l'expansion de cette pêche et aux travaux initiaux consacrés à ce processus, et qui ont ensuite suivi le processus, ont un accès commercial.</ParaText>
              <ParaText id="8899100">La façon dont l'allocation est déterminée peut varier considérablement selon la pêche, les autres acteurs et certains des autres éléments à prendre en considération dont nous avons parlé ici aujourd'hui. Ce permis, à l'instar de tous les autres permis que nous délivrons, est renouvelé chaque année à la discrétion du ministre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140780">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319905" Type="47">Ernie Klassen</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899101">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899102">La pêche au sébaste a été fermée pendant 30 ans. L'avait‑on déjà fermée avant cela? Comment déterminez-vous le moment où rouvrir la pêche étant donné que 30 ans se sont écoulés? Quel processus suivez-vous?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140781">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899103">Pour le sébaste de l'unité 1 en particulier, la pêche était en grande partie non réglementée jusqu'à la moitié du dernier siècle. Lorsqu'elle a été fermée, la pêche indicatrice et la pêche expérimentale continuaient de nous fournir ces renseignements et permettaient aux pêcheurs d'explorer des engins et des zones différentes, entre autres.</ParaText>
              <ParaText id="8899104">Ce que nous cherchons nous provient des données scientifiques, des relevés et des renseignements fournis par les pêcheurs. Au début des dernières décennies, nous avons constaté une masse de sébastes en pleine croissance. Nous espérions que la taille du poisson augmente encore un peu, du point de vue du potentiel commercial, mais elle a plafonné. Nous croyons maintenant que le poisson n'atteindra pas une meilleure taille dans un avenir prévisible.</ParaText>
              <ParaText id="8899105">C'est ce que nous recherchions pour le sébaste.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142836">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319905" Type="47">Ernie Klassen</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899106">Avez-vous une quelconque idée de la raison pour laquelle le sébaste est plus petit maintenant que par le passé?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142843">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899107">Dans ce cas précis, nous pensons qu'il pourrait simplement s'agir de la capacité de charge de l'écosystème. Cela expliquerait essentiellement pourquoi la taille a plafonné.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140782">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319905" Type="47">Ernie Klassen</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899108">D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8899109">À titre indicatif, encore une fois, en ce qui concerne les revenus générés par leur pêche au sébaste, quel pourcentage des revenus des pêcheurs de cette zone le sébaste représente‑t‑il selon vous? Quel pourcentage de l'économie cela représente‑t‑il?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140783">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899110">Comme je l'ai mentionné brièvement tout à l'heure, c'est une pêche qui est menée selon des marges très minces. Dans le cadre de nos échanges avec eux, les pêcheurs nous ont dit qu'ils obtiennent environ 20 à 30 cents la livre au quai.</ParaText>
              <ParaText id="8899111">Nous investissons, par l'intermédiaire du Fonds des pêches de l'Atlantique, afin d'élargir les marchés et les gammes de produits et nous établissons des partenariats avec les pêcheurs et les Premières Nations, mais il ne s'agit pas encore d'une pêche importante à ce jour. Par exemple, seulement 23 titulaires de permis y ont participé l'an dernier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="40">(0940)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140788">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899112">Merci beaucoup, monsieur Klassen.</ParaText>
              <ParaText id="8899113">C'est ce qui met fin au troisième tour. Nous allons commencer le quatrième par Mel Arnold.</ParaText>
              <ParaText id="8899114">La parole est à vous pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140789">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899115">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899116"> J'aimerais revenir à Mme Lemire pour qu'elle réponde rapidement à ma question.</ParaText>
              <ParaText id="8899117">Pourriez-vous fournir au Comité par écrit les données scientifiques sur lesquelles le MPO a fondé sa décision d'ouvrir la pêche expérimentale au homard?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140790">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899118"> Nous pourrons vous faire parvenir l'avis des sciences, l'évaluation de l'état des stocks.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140793">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899119">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899120"> Je m'adresse maintenant à M. Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8899121">Pouvez-vous indiquer les mesures de surveillance et d'application de la loi qui sont en place pour les permis de la nouvelle pêche au sébaste et de pêche exploratoire au homard afin que le MPO soit certain de ce qui passe réellement là‑bas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140794">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899122">Pour la majeure partie de la saison, qui s'étend du 15 juin au 31 décembre, nous avons une couverture d'observateurs en mer de 25 %. Nous sommes arrivés à ce pourcentage en consultation avec les pêcheurs. Pour les navires de plus de 100 pieds, la couverture est de 100 % toute l'année; elle l'est aussi du 1<Sup>er</Sup> janvier au 31 mars pour les navires de moins de 100 pieds. Il y a une combinaison d'observateurs en mer là‑bas, en plus de nos fonctions ordinaires d'appel de sortie et d'appel d'arrivée, de nos systèmes de surveillance de navires, ou SSN, et de la déclaration obligatoire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140797">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899123">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899124">Je trouve intéressant que la surveillance en mer ne soit que de 25 %, quand, sur la côte Ouest, des pêcheurs ne peuvent souvent ou parfois pas pêcher parce qu'aucun observateur n'est disponible et qu'ils doivent avoir une couverture de 100 %.</ParaText>
              <ParaText id="8899125">Comment êtes-vous en mesure de justifier une surveillance en mer de 25 %?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140798">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899126">Encore une fois, nous sommes arrivés à ce pourcentage en collaboration avec les pêcheurs. Cette couverture est accompagnée d'une vérification à quai de 100 %. Nous travaillons sur cet élément avec tous les pêcheurs de toutes les flottes, et c'est difficile.</ParaText>
              <ParaText id="8899127">Nous faisons également l'essai de la surveillance vidéo électronique pour cette pêche.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140799">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899128">Y a‑t‑il eu des problèmes avec les surveillants en mer? Des surveillants en mer ont déjà dit à ce comité qu'essentiellement — je serai politiquement correct — leurs conditions de travail ne sont pas optimales.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140800">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899129">D'après ce que j'ai entendu lorsque j'étais président du comité consultatif pour cette pêche, le plus gros problème réside dans la disponibilité et, en toute honnêteté, dans le coût des observateurs en mer.</ParaText>
              <ParaText id="8899130"> On nous a également dit que les observateurs en mer préfèrent en fait travailler sur les plus gros navires à cause de l'hébergement et de la nourriture fournis.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140802">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899131">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899132">Le MPO a accordé la priorité aux candidats admissibles pour les permis de pêche exploratoire du homard qui appartiennent à l'une des flottes désignées comme prioritaires par le ministère dans les zones de pêche du homard, ou ZPH 17 et 19 et qui sont des « pêcheurs actifs dans des pêcheries impliquant des ressources en difficulté ou moins rentables » dans la ZPH 18.</ParaText>
              <ParaText id="8899133">Quelles flottes étaient considérées comme prioritaires dans chaque ZPH?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140804">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899134">Je cède la parole à Mme Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140805">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899135">Pendant que vous y êtes, madame Lemire, pouvez-vous fournir les critères pris en considération afin de déterminer les flottes qui devraient être désignées prioritaires?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140806">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899136"> Les grandes orientations que nous avions pour guider l'élaboration du plan étaient d'accorder la priorité aux Premières Nations, aux flottilles en situation précaire et à la relève. Pour déterminer quelles étaient les flottilles prioritaires, Pêches et Océans Canada a consulté notamment les associations représentatives des trois secteurs maritimes de façon à bien comprendre la réalité et les défis propres à chacun des secteurs.</ParaText>
              <ParaText id="8899137">Par exemple, parmi les flottilles du secteur des Îles‑de‑la‑Madeleine, les flottilles prioritaires comprenaient les crevettiers... Non, attendez un instant, je vais faire une pause et recommencer.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="45">(0945)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140813">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899138">Je suis désolé, madame Lemire, mais le temps de parole est écoulé. Vous pourriez y revenir au prochain tour de questions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140815">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320750" Type="40">Mel Arnold</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899139">Puis‑je l'obtenir par écrit, si elle ne peut pas en fournir davantage?</ParaText>
              <ParaText id="8899140">Merci.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140816">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899141">Absolument.</ParaText>
              <ParaText id="8899142">Passons maintenant à M. Connors, qui a la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140818">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319691" Type="47">Paul Connors (Avalon, Lib.)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899143">Ma question s'adresse à monsieur Williams.</ParaText>
              <ParaText id="8899144"> Au début, vous avez dit que seuls 5 % du TPA de 60 000 tonnes avaient été pêchés il y a deux ans, et seuls 4 % à peu près, je crois, l'avaient été l'an dernier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142938">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899145">C'est exact.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13142942">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319691" Type="47">Paul Connors</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899146">Selon les prévisions, à combien le total des prises autorisées pourrait‑il s'établir? Quel nombre la biomasse atteindra‑t‑elle? Serons-nous en mesure d'augmenter ce nombre?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140819">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899147">Nous croyons que le total de prises autorisées, qui est établi à 60 000 tonnes, est plus qu'adéquat pour ce qui est requis pour cette pêche et cette participation. D'un point de vue scientifique, il se situe bien à l'intérieur des paramètres de ce qui serait considéré comme adéquat pour un stock dans une zone saine comme celle‑ci.</ParaText>
              <ParaText id="8899148">Les problèmes les plus importants se résument souvent aux prises accessoires, auxquelles nous devons faire attention, mais que nous surveillons.</ParaText>
              <ParaText id="8899149">Les faibles taux de débarquement que vous voyez ne sont pas un indicateur de la santé du stock, mais plutôt des conditions du marché.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140822">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319691" Type="47">Paul Connors</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899150">Cela me mène à la question suivante. Nous avons parlé des conditions du marché. S'agit‑il du prix, de l'économie mondiale en général ou des demandes mondiales? Pouvez-vous nous donner une idée de ce à quoi ressemblent les conditions?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140823">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899151">Il existe un certain nombre de facteurs. L'un d'eux est que sur les marchés internationaux, les droits de douane se font sentir sur de nombreuses autres pêches que celle‑ci. Le fait que la pêche a été fermée… Il faut aussi développer la connaissance du marché et pénétrer dans les marchés à cet égard.</ParaText>
              <ParaText id="8899152">Nous réalisons des investissements, en fait, et nous nous allions à d'autres afin de créer de nouvelles gammes de produits. Nous travaillons avec les pêcheurs sur cet aspect.</ParaText>
              <ParaText id="8899153">Plusieurs autres problèmes, comme le coût du carburant, la main-d'œuvre, les observateurs en mer, entre autres, ne sont pas propres à la pêche au sébaste. C'est en partie pour régler ces problèmes et pour fournir un financement supplémentaire à ces pêcheurs par l'intermédiaire du Fonds des pêches de l'Atlantique que nous avons apporté d'importants changements à notre approche de gestion l'an dernier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140827">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319691" Type="47">Paul Connors</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899154">Espérons que la demande s'améliorera à mesure que cette industrie prend de l'expansion. </ParaText>
              <ParaText id="8899155">Qu'en est‑il de notre capacité de transformation? Où en sommes-nous avec la capacité en transformation? Avons-nous la capacité de faire la transformation à mesure que les quantités augmentent?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140828">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899156">Certaines organisations nous ont dit que le secteur de la flotte côtière d'engins mobiles en particulier doit composer avec des limites en ce qui concerne la transformation. Ce n'est pas une aussi grande préoccupation pour d'autres. Je crois que cela dépend réellement de la flotte et, peut-être, des produits que le secteur développe. Je crois que cette situation s'améliorera au fil du temps.</ParaText>
              <ParaText id="8899157">Plus tôt cette année, nous avons été en mesure de répondre aux demandes de l'industrie et d'ouvrir la pêche au moyen de permis exploratoires à un moment où elle était fermée auparavant. Ce poisson a été débarqué, transformé et expédié vers des marchés étrangers très rapidement. L'industrie est en mesure de s'adapter lorsqu'on lui donne l'occasion de le faire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140833">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319691" Type="47">Paul Connors</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899158">J'ai une dernière question. Comment la quantité de temps qu'ils passent sur les bateaux et les données recueillies sont-ils utilisés pour…? En ce qui concerne les observateurs à bord et tout le reste, pouvez-vous expliquer brièvement la façon dont ces renseignements sont utilisés afin de déterminer la taille, la biomasse, la stabilité et la durabilité de l'économie de la pêche?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="50">(0950)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140834">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899159">Bien sûr. Tous les renseignements fournis par nos observateurs en mer sont collectés et contribuent à la science en général.</ParaText>
              <ParaText id="8899160">Mon collègue, M. Savaria, pourrait vous en dire plus sur la façon dont ces données scientifiques sont collectées auprès des pêcheurs et de nos scientifiques.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140835">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899161">Monsieur Savaria, pouvez-vous nous en dire plus très rapidement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140836">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="293050" Type="28">Jean-Yves Savaria (directeur régional des sciences, Région du Québec, ministère des Pêches et des Océans)</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899162"> L'information est effectivement collectée et utilisée principalement pour faire le suivi des pêches accessoires. On en tient compte durant nos processus d'évaluation par les pairs pour produire nos avis scientifiques. Ils sont ensuite fournis aux gestionnaires des pêches en vue de la prise de décisions.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140837">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899163">Merci beaucoup, monsieur Connors.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899164">Je donne la parole à M. Deschênes pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140838">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899165">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899166">Madame Lemire, avez-vous pu obtenir une réponse à ma question, à savoir quel était le nombre de casiers qui avait été accordé aux Autochtones dans la zone 18?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140839">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899167">Il y a 13 permis exploratoires communautaires dans la zone 18.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140841">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899168">Combien de casiers y a-t-il par permis?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140843">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899169">Il y a 250 casiers par permis dans la zone 18.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140844">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899170">Les 12 autres permis ont-ils aussi 250 casiers par permis?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140845">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899171">Oui.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140847">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899172">D'accord.</ParaText>
              <ParaText id="8899173">On parlait tantôt de l'avis d'intérêt pour la Côte‑Nord, dans lequel il est clairement mentionné que les communautés autochtones n'ont pas l'obligation de satisfaire aux critères d'admissibilité. Vous en avez expliqué la raison. </ParaText>
              <ParaText id="8899174">Pouvez-vous alors m'expliquer pourquoi, lorsqu'on lance l'avis d'intérêt pour les zones 17 et 19, ces critères s'appliquent à toute personne désirant se voir délivrer un permis de pêche exploratoire à titre individuel, qu'elle soit autochtone ou non? </ParaText>
              <ParaText id="8899175">Pourquoi les Autochtones ne sont-ils pas obligés de respecter les critères au mois d'avril alors que ce n'est plus le cas au mois de décembre?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140849">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899176">Comme je l'ai dit un peu plus tôt, l'avis d'intérêt lancé pour les permis autochtones, en 2024, vise les permis communautaires exploratoires délivrés aux Premières Nations. </ParaText>
              <ParaText id="8899177">Quant aux critères d'admissibilité et d'attribution des permis individuels, ils s'appliquent à des propriétaires exploitants, donc à des personnes qui détiennent une entreprise de pêche à titre individuel. Ces personnes peuvent être autochtones ou non.</ParaText>
              <ParaText id="8899178">Les critères d'admissibilité et d'attribution s'appliquent donc au permis individuel, alors que, dans l'avis de 2024, il est question du permis communautaire autochtone.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140852">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899179">Merci, madame Lemire.</ParaText>
              <ParaText id="8899180">J'ai encore une question à vous poser. </ParaText>
              <ParaText id="8899181">Dans la zone 19, 55 % des permis exploratoires sont accordés aux Autochtones; dans la zone 18, ce pourcentage est 52 % et dans la zone 17, de 50 %. </ParaText>
              <ParaText id="8899182">En Gaspésie, on constate que les trois communautés micmaques représentent un total de 8 207 personnes. Cela veut dire que 9 % de la population gaspésienne est autochtone, mais elle obtient 55 % des permis exploratoires. </ParaText>
              <ParaText id="8899183">Pourquoi accordez-vous 55 % des permis exploratoires aux Autochtones?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140855">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899184"> Veuillez répondre très brièvement, s'il vous plaît.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140857">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899185"> L'une des directives qui nous avaient été données par le ministère pour établir le plan était d'accorder une priorité aux Premières Nations, aux flottilles en difficulté et à la relève. Cela faisait partie des grandes orientations qui nous avaient été données pour ce projet en particulier. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140859">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899186">Merci beaucoup, monsieur Deschênes.</ParaText>
              <ParaText id="8899187">Monsieur Généreux, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140860">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="318095" Type="2">Bernard Généreux</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899188">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899189">Étant donné que je suis visiteur à votre comité et que M. Deschênes a demandé cette étude, je vais lui céder mon temps de parole.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140861">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899190">Merci beaucoup, monsieur Généreux.</ParaText>
              <ParaText id="8899191">Madame Lemire, je comprends qu'on veut accorder une priorité aux Premières Nations et que tout le monde est en faveur de la réconciliation, mais pourquoi leur accorder jusqu'à 55 % des permis exploratoires alors qu'ils ne représentent, en Gaspésie, que 9 % de la population?</ParaText>
              <ParaText id="8899192">De même, pourquoi accorder jusqu'à 50 % des permis exploratoires sur la Côte‑Nord aux Innus, alors qu'ils représentent 17 % de la population?</ParaText>
              <ParaText id="8899193">Bref, pourquoi donner aux Autochtones un nombre de permis de pêche exploratoire vraiment plus important que le poids relatif de leur population?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="09" Mn="55">(0955)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140862">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899194">Le pourcentage que vous mentionnez est associé à un projet en particulier. Dans le contexte des permis exploratoires, environ 50 % des permis ont été accordés à des Premières Nations, et il faudrait...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140863">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899195">Non, madame Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140864">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899196">... regarder l'information plus globalement en examinant les données sur tous les types de permis de pêche accordés.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140865">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899197">Je vous ai donné les calculs sur le nombre de casiers. En Gaspésie, 55 % des permis exploratoires sont donnés aux Autochtones;sur la Côte‑Nord, 52 % des permis exploratoires leur sont donnés; et à Anticosti, il s'agit de 50 %. </ParaText>
              <ParaText id="8899198">Ma question est la suivante: pourquoi leur en a-t-on donné autant?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140866">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899199">La priorité était accordée aux Premières Nations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140867">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899200">Êtes-vous au courant de fait que, cet été, des permis de pêche exploratoire accordés aux Autochtones ont été utilisés par des pêcheurs qui ne sont pas autochtones, parce qu'on avait accordé tellement de permis aux Autochtones qu'il leur manquait de main-d'œuvre pour pêcher?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140868">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899201">Je suis au courant.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140870">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899202">Comment expliquez-vous cela?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140871">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899203">Les permis communautaires autochtones sont délivrés en vertu du Règlement sur les permis de pêche communautaires des Autochtones. Dans le cadre de ce règlement, une communauté autochtone peut désigner le pêcheur de son choix pour pêcher.</ParaText>
              <ParaText id="8899204">Les communautés se sont donc prévalues de cette option pour pêcher le homard.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140873">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899205">Madame Lemire, dans les avis d'intérêt aux pêcheurs, il est écrit clairement que les pêcheurs ayant un permis exploratoire doivent pêcher eux-mêmes, et qu'ils ne peuvent pas transférer leur permis à d'autres personnes.</ParaText>
              <ParaText id="8899206">Cette règle ne s'applique-t-elle pas aux Autochtones?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140874">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899207">Les permis individuels ne sont pas octroyés en vertu de la même réglementation que les permis communautaires.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140875">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899208">Il s'agit quand même de pêche exploratoire.</ParaText>
              <ParaText id="8899209">J'ai une autre question à vous poser. Ai-je raison de dire qu'on a permis aux pêcheurs autochtones de choisir eux-mêmes leur zone de pêche avant que le reste des permis soient attribués?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140876">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899210">On a effectivement effectué des consultations avec les Premières Nations. Toutefois, en plus des besoins et des intérêts exprimés par les Premières Nations, on a aussi tenu compte de certains principes de continuité.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140877">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899211">Madame Lemire, je veux juste que vous me confirmiez que les Autochtones ont pu choisir, avant les autres pêcheurs, les endroits associés à leurs permis exploratoires.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140879">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899212">Les Premières Nations nous ont fait part de leurs besoins et de leurs intérêts, et cela a été pris en compte dans la répartition et la distribution des permis de pêche exploratoire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140881">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899213">Ils ont été choisis les premiers. </ParaText>
              <ParaText id="8899214">Il semble que la demande des communautés micmaques était d'avoir la totalité des permis exploratoires. Je veux citer un courriel qui vous a été envoyé le 26 septembre 2024 et qui résume une discussion. On peut y lire ceci:</ParaText>
              <ParaText id="8899215">
                <Quote>
                  <QuotePara Align="Left" IndentFirst="2" IndentRest="2">Par contre, il était possible de détecter de par leurs questions et commentaires qu'il y a de la place à la ''négociation''. Une répartition 50/50 n'est cependant pas acceptables pour elles. Cette position ouvre néanmoins la porte à un pourcentage entre 50 % et 100 %</QuotePara>
                </Quote>
              </ParaText>
              <ParaText id="8899216"> Finalement, c'est ce que vous avez fait. Vous leur avez donné plus de 50 % des permis exploratoires. </ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13145513">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899217">C'est le résumé d'une rencontre de consultation qu'il y a eu avec les Premières Nations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13145521">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899218">Oui, mais...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Debate" ToC="No" ToCText="" id="13145523">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899219">C'est un élément d'information parmi tant d'autres.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140889">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899220"> D'accord, mais on dirait que vous avez du mal à avouer que vous leur avez délivré plus de 50 % de permis exploratoires. Ce n'est peut-être pas si gênant que ça. Au début de votre témoignage, vous dites que le pourcentage est d'environ 50 %. Quand on fait le total, c'est plus de 50 %, madame Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140890">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899221">Selon les chiffres exacts, c'est environ 50 %. Je n'avais pas le chiffre exact devant moi. Comme je vous le dis, parmi les grandes orientations du projet que le ministère avait, c'était de donner la priorité aux membres des Premières Nations et aux flottilles en difficulté.</ParaText>
              <ParaText id="8899222">Le plan concret respecte ces orientations.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="10" Mn="00">(1000)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140896">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899223">Merci beaucoup, monsieur Deschênes.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899224">Sur ce, passons à notre dernier questionneur du quatrième tour.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899225">Monsieur Cormier, vous avez la parole pour cinq minutes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140900">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899226">Monsieur le président, pardonnez-moi si je me trompe, mais le député conservateur de South Shore…</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140903">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899227">M. Généreux a donné son temps à M. Deschênes pour le dernier tour.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140908">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899228">Oh. Je suis désolé. C'est parfait.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899229">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899230">Monsieur Williams, si c'est exact, et je pense que ce l'est, le quota de sébaste attribué pour cette année est de 60 000 tonnes. Est-ce que c'est ça?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140911">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899231">C'est bien ça.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140915">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899232">Qui pêche présentement en se prévalant de cette allocation de 60 000 tonnes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140917">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899233">Un ensemble de 15 titulaires de permis de toutes les flottes participe actuellement.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140918">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899234">Je parle particulièrement du golfe du Saint‑Laurent.</ParaText>
              <ParaText id="8899235">Savez-vous qui pêche dans cette zone?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140927">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899236">Je n'ai pas le nom des titulaires de permis en particulier et j'ignore à quelles flottes ils appartiennent. Il y a 15 titulaires de permis qui ont participé et 68 voyages au terme desquels des produits ont été débarqués, ce qui représente environ 4,3 % du TPA, soit 2 500 tonnes.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140933">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899237">Savez-vous si des bateaux hauturiers ou extracôtiers font partie de cette flottille qui pêche présentement en fonction du quota de 60 000 tonnes?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140935">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899238">Absolument, certains d'entre eux appartenaient au secteur de la pêche extracôtière pendant notre allocation de permis expérimentaux effectuée plus tôt. Je crois qu'il y avait aussi certaines flottes de pêche côtière et des flottes du golfe également.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140937">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899239">Vous êtes aussi probablement au courant, monsieur Williams, que la flottille de crevettiers poursuit un projet financé par le Fonds des pêches de l’Atlantique et portant sur la pêche expérimentale au moyen de nouveaux types d'engins de pêche, etc. De plus, la majorité de crevettiers de ma région fait partie de la FRAPP, soit la Fédération régionale acadienne des pêcheurs professionnels.</ParaText>
              <ParaText id="8899240">Êtes-vous au courant de cette pêche et de ce projet qui se déroulent présentement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140938">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899241">Effectivement, la Fédération régionale acadienne des pêcheurs professionnels a reçu 3,5 millions de dollars par l'intermédiaire du Fonds des pêches de l'Atlantique.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140941">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899242">Le prix du sébaste est présentement de 20, 25 ou 30 cents la livre. Vous êtes probablement d'accord que, pour que cette pêche soit rentable, elle doit avoir un fort volume.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140942">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899243">C'est exact. C'est une pêche de volume et c'est ce que de nombreux intervenants nous ont dit.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140944">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899244">Quand on a décidé de la nouvelle allocation pour la pêche au sébaste, on a accordé aux crevettiers 10 % des 60 000 tonnes.</ParaText>
              <ParaText id="8899245">Avez-vous déjà calculé le montant de cette allocation par le nombre de crevettiers pour savoir combien d'argent chaque crevettier allait recevoir?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140945">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899246">En fait, nous avons examiné ces chiffres. À la lumière de la valeur au débarquement à laquelle nous nous attendions, il était tout simplement mathématiquement impossible de faire fonctionner cette allocation tout en respectant une équité régionale quelconque en général.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140946">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899247"> Vous dites que c'est mathématiquement impossible que la pêche soit rentable pour les crevettiers. Comme je vous l'ai dit auparavant, je pense que 10 %, c'était au moins un début, parce qu'on a laissé faire les parts historiques. On est allé vers une nouvelle pêche.</ParaText>
              <ParaText id="8899248">Prenons l'exemple des crevettiers. Si on savait déjà que c'était mathématiquement impossible que les crevettiers atteignent une rentabilité compte tenu du pourcentage de quotas qu'ils ont reçu et du prix à la livre qu'on allait leur payer, pourquoi, justement, ne pas avoir alloué des pourcentages beaucoup plus élevés aux crevettiers? On savait qu'ils étaient en difficulté, comparativement aux flottes hauturières, et ainsi de suite. Pourquoi ne pas avoir fait de calcul qui leur aurait garanti une certaine rentabilité et ne pas avoir alloué un pourcentage plus élevé aux crevettiers?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="10" Mn="05">(1005)</Timestamp>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140952">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899249">Il y a un certain nombre d'éléments à garder à l'esprit à cet endroit. Ces pêcheurs ont aussi accès à cette allocation par l'intermédiaire d'autres permis ou d'autres flottes dont ils peuvent faire partie, comme celle de la pêche côtière. Ils ont aussi accès à l'allocation de réserve et à d'autres mesures de délivrance de permis qui donnent une marge de manœuvre, comme le jumelage.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140957">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899250">Voilà qui met fin à notre quatrième tour. Le cinquième sera écourté. Chacun des trois questionneurs aura deux minutes et demie.</ParaText>
              <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899251">Nous allons commencer notre prochain tour de questions par M. d'Entremont, qui dispose de deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140960">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899252">Merci beaucoup.</ParaText>
              <ParaText id="8899253"> Je poserai quelques questions rapides sur les données avant de clore la journée.</ParaText>
              <ParaText id="8899254">Quels étaient les taux de prises accessoires pour le sébaste en 2025? Ce taux a‑t‑il donné lieu à des fermetures?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140964">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899255">Le taux de prises accessoires était bas en général. J'ai les renseignements précis ici. Nous n'avons pas dépassé plus de 10 % pour toutes les pêches. Bref, il y avait une bonne marge de manœuvre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140966">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899256">Quelle proportion du TPA de 60 000 tonnes peut être pêchée de façon réaliste, étant donné les marchés actuels, les engins et la capacité de transformation?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140967">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899257">C'est une bonne question, monsieur le président. C'est spéculatif et un représentant de l'industrie serait peut-être mieux placé pour y répondre.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140968">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899258">Dans les données que vous collectez à l'heure actuelle, avez-vous une idée de la proportion de ce TPA qui est réellement pêchée?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140969">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899259">C'est exact. Nous nous dirigeons vers un dépassement du nombre de débarquements de l'an dernier.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140971">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899260">J'ai une dernière question rapide.</ParaText>
              <ParaText id="8899261">Quand les constatations sur la pêche exploratoire du homard et un cadre décisionnel pour la délivrance de permis permanent seront-ils publiés?</ParaText>
              <ParaText id="8899262">Encore une fois, il est encore question de la pêche exploratoire ici. À quel moment ces permis exploratoires deviennent-ils des permis permanents dans le golfe?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140972">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="313997" Type="28">Todd Williams</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899263">Je cède la parole à Mme Lemire.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140973">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899264">Je suis désolée. Pouvez-vous répéter la question?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140974">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319764" Type="47">Chris d'Entremont</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899265">Merci.</ParaText>
              <ParaText id="8899266">Quand les constatations sur la pêche exploratoire du homard et un cadre décisionnel pour la délivrance de permis permanent seront-ils publiés?</ParaText>
              <ParaText id="8899267">Nous parlons toujours des permis exploratoires. Quel genre de cadre décisionnel élaborera‑t‑on pour la délivrance de permis permanents à l'avenir et combien de temps faudra‑t‑il pour l'élaborer?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140975">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899268">Tous les ans, nous analysons l'information récoltée. Nous devons analyser les résultats annuellement pour déterminer si nous poursuivrons la phase exploratoire l'année suivante, ou s'il faut réajuster le plan.</ParaText>
              <ParaText id="8899269">Habituellement, la phase exploratoire doit se dérouler sur plusieurs années. Celle-ci peut varier, selon la réaction de la ressource et les différentes informations que nous obtiendrons en fonction de l'expérience de la pêche, de la façon dont se déroule la pêche, des observations des pêcheurs, et ainsi de suite. On parle de plusieurs années. Nous n'avons pas de durée précise nous permettant de dire qu'à tel moment, la pêche peut passer ou non en phase commerciale.</ParaText>
              <ParaText id="8899270">Cette phase se déroule habituellement sur un horizon de cinq ans et plus.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140981">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899271">Merci beaucoup, monsieur d'Entremont.</ParaText>
              <ParaText id="8899272">Monsieur Cormier, la parole est à vous pour deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <FloorLanguage language="FR">[<I>Français</I>]</FloorLanguage>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140982">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899273">Merci, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899274">Je vais aborder un autre sujet. Je vais parler de la pêche au homard.</ParaText>
              <ParaText id="8899275">Madame Lemire, vous avez dit, plus tôt, que la ressource du homard était en santé dans cette zone en particulier. Est-ce bien le cas?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140983">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899276"> La dernière évaluation de l'état des stocks nous indique que la ressource est en bonne santé dans les zones de pêche au Québec.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140985">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899277"> Sur quoi se base-t-on pour dire que la ressource du homard est en santé, alors que, dans presque tous les ports pour petits bateaux, il n'y a pas de contrôle lors du débarquement à quai? Il y en a pour le crabe, par exemple. Chaque fois qu'un bateau de crabes arrive dans un port, on calcule le nombre de livres de crabe qui est débarqué sur le quai. Pour le homard, on n'a pas ça, alors sur quoi se base-t-on pour dire que la ressource du homard est si en santé?</ParaText>
              <ParaText id="8899278">Je suis un fils de pêcheur. Mon père est maintenant à la retraite, mais je sais très bien comment fonctionnent les débarquements de cargaisons de homards. Alors sur quoi se base-t-on pour dire que la ressource est si en santé, s'il n'y a pas de contrôle lors du débarquement à quai?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Timestamp Hr="10" Mn="10">(1010)</Timestamp>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140988">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899279">Je vais laisser mon collègue M. Savaria, qui est directeur régional des sciences, expliquer sur quoi se base l'évaluation de l'état des stocks de homard.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140990">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="293050" Type="28">Jean-Yves Savaria</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899280">L'évaluation de l'état des stocks est basée sur plusieurs éléments, notamment l'abondance, la démographie et la pression des pêches. Nous avons également des observateurs à bord de navires pour faire des prélèvements. Depuis 2011, nous faisons un relevé après la saison de pêche pour évaluer la biomasse pêchable pour la prochaine année.</ParaText>
              <ParaText id="8899281">Ce sont donc des éléments...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140994">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899282">Êtes-vous d'accord pour dire qu'on aurait probablement de meilleures données scientifiques s'il y avait un contrôle des débarquements à quai dans tous les ports pour petits bateaux qui servent à la pêche au homard?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140996">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="293050" Type="28">Jean-Yves Savaria</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899283">En sciences, nous avons le mandat d'avoir les données les plus précises possibles, donc c'est évident que...</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13140998">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899284">Ne pensez-vous pas que compter le nombre de homards chaque fois qu'un pêcheur arrive à quai serait un moyen d'avoir des données précises?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13140999">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="293050" Type="28">Jean-Yves Savaria</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899285">Tout élément qui peut apporter plus de précision dans nos rapports est le bienvenu. C'est évident que nous considérons l'ensemble de l'information disponible. C'est pour cette raison que, comme je le mentionnais, nous faisons depuis plusieurs années des évaluations à la fin de la saison pour permettre d'estimer la biomasse disponible pour la prochaine année.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13141000">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="319906" Type="47">Serge Cormier</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899286">Merci, monsieur le président. Je n'ai plus de question à poser aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8899287">Je remercie les témoins.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141001">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899288">Merci beaucoup, monsieur Cormier.</ParaText>
              <ParaText id="8899289">Nous allons terminer la rencontre d'aujourd'hui par M. Deschênes, qui dispose de deux minutes et demie.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13141002">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899290">Merci beaucoup, monsieur le président.</ParaText>
              <ParaText id="8899291">Madame Lemire, j'aimerais parler des pêcheurs pélagiques du sud de la Gaspésie. C'est une question importante pour moi.</ParaText>
              <ParaText id="8899292">En ce qui concerne les critères pour les permis exploratoires de la zone 19, au début, ils incluaient tous les citoyens de la Gaspésie. Ensuite, il y a eu des critères de résidence.</ParaText>
              <ParaText id="8899293">Pourquoi les pêcheurs pélagiques du côté sud ont-ils été totalement exclus de ces permis, y compris de la possibilité de participer à un tirage au sort, alors que, de ce même côté sud, des crabiers ont obtenu des permis exploratoires?</ParaText>
              <ParaText id="8899294">Les communautés autochtones de Listuguj et de Gespeg, du côté sud elles aussi, ont pu obtenir des permis dans la zone 19.</ParaText>
              <ParaText id="8899295">Pourquoi les pêcheurs pélagiques, eux, ont-ils été écartés?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141005">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899296">Dans le cadre de différents projets, le ministère reconnaît le concept de contiguïté, c'est-à-dire qu'on peut utiliser le lieu de résidence, le secteur de pêche historique ou les ports de débarquement comme des éléments à prendre en considération. C'est ce qui a été fait dans le cadre du plan d'acquisition de connaissances et de développement du homard. Le ministère s'est aussi assuré d'offrir autant que possible des pêches locales.</ParaText>
              <ParaText id="8899297">Ce sont des éléments qui ont été pris en considération dans le cadre du plan.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13141009">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899298">Pourquoi des pêcheurs d'autres genres de pêche ont-ils pu obtenir des permis du côté nord même s'ils habitent du côté sud, alors que les pêcheurs pélagiques en ont été écartés totalement?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141010">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899299">Je vous parlais de zones historiques de pêche. C'est un élément parmi d'autres qui a été pris en considération.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13141011">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899300">Saviez-vous que des pêcheurs pélagiques qui allaient pêcher jusqu'à Rivière‑au‑Renard ont été écartés?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141012">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899301">Comme je vous le mentionnais, nous avons tenu compte du lieu de résidence. Dans la mesure du possible, nous avons tenté d'offrir les pêches les plus locales possibles. Nous avons aussi tenu compte des zones historiques de pêche et des ports de débarquement.</ParaText>
              <ParaText id="8899302">Ce sont tous les éléments qui ont été pris en compte pour finaliser le plan.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="" ToC="No" ToCText="" id="13141017">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320749" Type="40">Alexis Deschênes</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899303">Parlons d'historique. Il y avait quand même des tensions entre le Regroupement des pêcheurs pélagiques professionnels du sud de la Gaspésie et la ministre Lebouthillier.</ParaText>
              <ParaText id="8899304">Mme Lebouthillier a-t-elle ordonné d'écarter les pêcheurs pélagiques?</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141018">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899305">Répondez brièvement, s'il vous plaît.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141019">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="322565" Type="28">Maryse Lemire</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899306">Pas du tout.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
          <Intervention Type="Interjection" ToC="No" ToCText="" id="13141021">
            <PersonSpeaking>
              <Affiliation DbId="320751" Type="35">Le président</Affiliation>: </PersonSpeaking>
            <Content>
              <ParaText id="8899307">Merci beaucoup, monsieur Deschênes.</ParaText>
              <FloorLanguage language="EN">[<I>Traduction</I>]</FloorLanguage>
              <ParaText id="8899308">C'est ainsi que se terminent nos séries de questions.</ParaText>
              <ParaText id="8899309">Je tiens à remercier nos témoins de leur présence et d'avoir répondu aux questions pendant deux heures. Je sais que c'est difficile d'être sur la sellette. Merci beaucoup de nous avoir donné cette information aujourd'hui.</ParaText>
              <ParaText id="8899310"> Nous poursuivrons l'étude à notre retour.</ParaText>
              <ParaText id="8899311">Sur ce, la séance est levée. Je souhaite à tous une Journée nationale de la vérité et de la réconciliation productive.</ParaText>
            </Content>
          </Intervention>
        </SubjectOfBusinessContent>
      </SubjectOfBusiness>
    </OrderOfBusiness>
  </HansardBody>
</Hansard>